{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bienvenue !","text":""},{"location":"#contenu","title":"Contenu","text":"<ul> <li> <p>G\u00e9ographie </p> <p>Chapitre 1 - Mers et Oc\u00e9ans - les vecteurs essentiels de la mondialisation</p> <p>Chapitre 2 - Mers et Oc\u00e9ans - les enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques</p> <p>Chapitre 3 - La France : une puissance maritime ?</p> </li> <li> <p>Histoire </p> <p>Chapitre 1 - l'impact de la crise de 1929 - d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques et sociaux. </p> <p>Chapitre 2 - Les totalitarismes europ\u00e9ens </p> <p>Chapitre 3 - La guerre totale d\u2019an\u00e9antissement - 2nd GM</p> <p>Chapitre 5 - Bipolarisation et naissance du Tiers Monde (1947-1975) </p> </li> <li> <p>Math\u00e9matiques </p> <p>Primitives et Equations diff\u00e9rentielles </p> <p>python</p> <p>suites</p> <p>fonctions Sinus et Cosinus </p> </li> <li> <p>NSI </p> <p>Arbres </p> <p>Bases de donn\u00e9es </p> <p>Graphes</p> </li> </ul>"},{"location":"#actualites","title":"Actualit\u00e9s","text":""},{"location":"#nouveautes","title":"Nouveaut\u00e9s","text":"<p>Histoire : Chapitre 1 - l'impact de la crise de 1929 - d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques et sociaux.</p> <p>Histoire : Chapitre 2 - Les totalitarismes europ\u00e9ens</p>"},{"location":"#prochainement","title":"Prochainement","text":"<p>Histoire : Bipolarisation et naissance du Tiers Monde (1947-1975) | ~ 70%</p> <p>Math\u00e9matiques : Primitives et Equations diff\u00e9rentielles | ~ 50%</p> <p>Math\u00e9matiques : fonctions Sinus et Cosinus | ~ 40%</p> <p>NSI : Bases de donn\u00e9es | ~ 10%</p>"},{"location":"#maintenance","title":"Maintenance","text":"<p>NSI : Arbres | ~ 10%</p>"},{"location":"Autre/","title":"Autre","text":"<p>Cette section regroupe des pages qui ne sont pas en rapport avec les cours</p> <p>note</p> <p>La plupart de ces pages servent principalement pour le d\u00e9veloppement du site et sont pour la plupart g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l'IA.</p>"},{"location":"Autre/#contenu","title":"contenu","text":"<ul> <li>Guide de Syntaxe MathJax</li> </ul>"},{"location":"Autre/guide_mathjax/","title":"Guide de Syntaxe MathJax","text":"<p>Ce guide explique comment utiliser MathJax pour afficher des formules math\u00e9matiques.</p> <p>Avertissement</p> <p>Cette page a \u00e9t\u00e9 principalement g\u00e9n\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'aide d'une IA (ChatGPT). Des erreurs peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes</p>"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#1-configuration-de-mathjax","title":"1. Configuration de MathJax","text":"<p>Ajoutez cette ligne dans le fichier mkdocs.yml pour activer MathJax : <pre><code>markdown_extensions:\n  - pymdownx.arithmatex:\n      generic: true\nextra_javascript:\n  - https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.7/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML\n</code></pre></p>"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#2-affichage-des-formules","title":"2. Affichage des formules","text":""},{"location":"Autre/guide_mathjax/#11-formules-en-ligne","title":"1.1. Formules en ligne","text":"<p>Utilisez <code>\\(...\\)</code> ou <code>$...$</code> pour afficher une \u00e9quation dans une phrase :</p> <pre><code>La formule de l'\u00e9nergie est $E = mc^2$.\n</code></pre> <p>La c\u00e9l\u00e8bre \u00e9quation d'Einstein est \\( E = mc^2 \\).</p>"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#12-formules-en-bloc","title":"1.2. Formules en bloc","text":"<p>Utilisez <code>\\[...\\]</code> ou <code>$$...$$</code> pour afficher une \u00e9quation sur une ligne s\u00e9par\u00e9e :</p> exemple<pre><code>Voici une \u00e9quation importante :\n\n\\[\na^2 + b^2 = c^2\n\\]\n</code></pre> <p>Voici une \u00e9quation importante :</p> \\[ a^2 + b^2 = c^2 \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#3-operateurs-mathematiques","title":"3. Op\u00e9rateurs Math\u00e9matiques","text":"Symbole Syntaxe MathJax Affichage Addition <code>a + b</code> \\( a + b \\) Soustraction <code>a - b</code> \\( a - b \\) Multiplication <code>a \\times b</code> ou <code>a \\cdot b</code> \\( a \\times b \\), \\( a \\cdot b \\) Division <code>\\frac{a}{b}</code> \\( \\frac{a}{b} \\) Puissance <code>x^n</code> \\( x^n \\) Racine carr\u00e9e <code>\\sqrt{x}</code> \\( \\sqrt{x} \\) Racine n-i\u00e8me <code>\\sqrt[n]{x}</code> \\( \\sqrt[n]{x} \\) Int\u00e9grale <code>\\int a \\,dx</code> \\( \\int a \\,dx \\) Somme <code>\\sum_{i=1}^{n} a_i</code> \\( \\sum_{i=1}^{n} a_i \\) Produit <code>\\prod_{i=1}^{n} a_i</code> \\( \\prod_{i=1}^{n} a_i \\)"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#4-exposants-et-indices","title":"4. Exposants et Indices","text":"Syntaxe Affichage <code>x^2</code> \\( x^2 \\) <code>x^{n+1}</code> \\( x^{n+1} \\) <code>a_1</code> \\( a_1 \\) <code>a_{i,j}</code> \\( a_{i,j} \\) exemple<pre><code>\\[\nE = mc^2, \\quad a_{i,j} = x^i y^j\n\\]\n</code></pre> \\[ E = mc^2, \\quad a_{i,j} = x^i y^j \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#5-fractions-et-racines","title":"5. Fractions et Racines","text":"Syntaxe Affichage <code>\\frac{a}{b}</code> \\( \\frac{a}{b} \\) <code>\\sqrt{x}</code> \\( \\sqrt{x} \\) <code>\\sqrt[3]{x}</code> \\( \\sqrt[3]{x} \\) exemple<pre><code>\\[\n\\frac{x+1}{y-2}, \\quad \\sqrt{x^2+1}, \\quad \\sqrt[3]{8}\n\\]\n</code></pre> \\[ \\frac{x+1}{y-2}, \\quad \\sqrt{x^2+1}, \\quad \\sqrt[3]{8} \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#6-integrales-et-sommes","title":"6. Int\u00e9grales et Sommes","text":"Syntaxe Affichage <code>\\int_a^b f(x) \\,dx</code> \\( \\int_a^b f(x) \\,dx \\) <code>\\sum_{n=1}^{\\infty} a_n</code> \\( \\sum_{n=1}^{\\infty} a_n \\) exemple<pre><code>\\[\n\\int_0^1 x^2 \\,dx, \\quad \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{n^2}\n\\]\n</code></pre> \\[ \\int_0^1 x^2 \\,dx, \\quad \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{n^2} \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#7-matrices-et-determinants","title":"7. Matrices et D\u00e9terminants","text":""},{"location":"Autre/guide_mathjax/#71-matrice-22","title":"7.1. Matrice 2\u00d72","text":"exemple<pre><code>\\[\n\\begin{bmatrix} \na &amp; b \\\\ \nc &amp; d \n\\end{bmatrix}\n\\]\n</code></pre> \\[ \\begin{bmatrix}  a &amp; b \\\\  c &amp; d  \\end{bmatrix} \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#72-matrice-33","title":"7.2. Matrice 3\u00d73","text":"exemple<pre><code>\\[\n\\begin{vmatrix} \na &amp; b &amp; c \\\\ \nd &amp; e &amp; f \\\\ \ng &amp; h &amp; i \n\\end{vmatrix}\n\\]\n</code></pre> \\[ \\begin{vmatrix}  a &amp; b &amp; c \\\\  d &amp; e &amp; f \\\\  g &amp; h &amp; i  \\end{vmatrix} \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#8-symboles-divers","title":"8. Symboles Divers","text":"Symbole Syntaxe Affichage Infini <code>\\infty</code> \\( \\infty \\) Appartenance <code>\\in</code> \\( \\in \\) Non-appartenance <code>\\notin</code> \\( \\notin \\) Pour tout <code>\\forall</code> \\( \\forall \\) Il existe <code>\\exists</code> \\( \\exists \\) Fl\u00e8che droite <code>\\rightarrow</code> \\( \\rightarrow \\) Double fl\u00e8che <code>\\Rightarrow</code> \\( \\Rightarrow \\) exemple<pre><code>\\[\n\\forall x \\in \\mathbb{R}, \\quad x^2 \\geq 0\n\\]\n</code></pre> \\[ \\forall x \\in \\mathbb{R}, \\quad x^2 \\geq 0 \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#9-fonctions-trigonometriques-et-logarithmes","title":"9. Fonctions Trigonom\u00e9triques et Logarithmes","text":"Fonction Syntaxe Affichage Sinus <code>\\sin x</code> \\( \\sin x \\) Cosinus <code>\\cos x</code> \\( \\cos x \\) Tangente <code>\\tan x</code> \\( \\tan x \\) Logarithme <code>\\log x</code> \\( \\log x \\) Exponentielle <code>e^x</code> \\( e^x \\) exemple<pre><code>\\[\n\\sin^2 x + \\cos^2 x = 1, \\quad \\log(e^x) = x\n\\]\n</code></pre> \\[ \\sin^2 x + \\cos^2 x = 1, \\quad \\log(e^x) = x \\]"},{"location":"Autre/guide_mathjax/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>MathJax utilise une syntaxe inspir\u00e9e de LaTeX et permet d'afficher des \u00e9quations math\u00e9matiques directement sur le web. Avec ce guide, vous avez un bon aper\u00e7u des commandes les plus courantes !</p>"},{"location":"Geographie/","title":"G\u00e9ographie","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/","title":"Chapitre 1 - Mers et Oc\u00e9ans - les vecteurs essentiels de la mondialisation","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#introduction","title":"Introduction :","text":"<p>P 23 \u00e0 51</p> <p>Les mers et oc\u00e9ans ont toujours \u00e9t\u00e9 un enjeux essentiel depuis l'Antiquit\u00e9 (M\u00e9diterran\u00e9e) ou l'\u00e9poque moderne (Atlantique). L'accroissement et l'acc\u00e9l\u00e9ration de la mondialisation ont logiquement accru l'importance, les enjeux et les tensions li\u00e9s \u00e0 ces espaces maritimes.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Quels aspects essentiels de la mondialisation sont li\u00e9s aux Mers et Oc\u00e9ans ?</p> <p>Rappel</p> <p>Espace Marin (E.M.) : concentration de types d'activit\u00e9s maritimes ou li\u00e9es \u00e0 la mer :</p> <ul> <li> <p>commerce et transports divers  (y compris de passagers et de v\u00e9hicules : ex. : Ferrys)</p> </li> <li> <p>tourisme et plaisance : ex. :paquebots de croisi\u00e8re</p> </li> <li> <p>aspect militaire : contr\u00f4le des espaces maritimes des pays et pr\u00e9sence mondiale des flottes des grandes puissances : ex.: porte-avions</p> </li> </ul> <p>\u00c9tude de cas : le golfe arabo-persique : voir dossier distribu\u00e9</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#i-mers-et-oceans-les-routes-de-la-mondialisation","title":"I) Mers et Oc\u00e9ans : les routes de la mondialisation","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#a-les-espaces-maritimes-concentration-de-poles-et-de-flux","title":"A) les espaces maritimes = concentration de p\u00f4les et de flux","text":"<p>Mers et Oc\u00e9ans sont les art\u00e8res de la mondialisation : 80% des \u00e9changes essentiels se font via les espaces maritimes.</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#b-levolution-des-transports-maritimes-docs-1-a-3-p-43","title":"B) l'\u00e9volution des transports maritimes : Docs 1 \u00e0 3 P 43","text":"<p>\u2192 plus et plus vite pour moins cher.</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#1-evolution-des-navires","title":"1) \u00e9volution des navires","text":"<ul> <li>de + en + rapides</li> <li>de + en + longs et gros</li> </ul>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#2-evolutions-des-flottes-commerciales","title":"2) \u00e9volutions des flottes commerciales","text":"<p>Les entreprises transnationales sont les entreprises install\u00e9es dans plusieurs pays.</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#3-evolutions-des-paysages-et-des-activites-portuaires","title":"3) \u00e9volutions des paysages et des activit\u00e9s portuaires","text":"<p>Diminution forte des dockers au profit de la m\u00e9canisation type portiques et grues \u00e0 conteneurs</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#ii-mers-et-oceans-des-espaces-de-ressources-de-en-exploitees","title":"II) Mers et Oc\u00e9ans : des espaces de ressources de + en + exploit\u00e9es","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#a-les-ressources-halieutiques-carte-p-40-la-peche","title":"A) les ressources halieutiques (carte P 40) : la p\u00eache","text":"<p>Les ressources halieutiques ( d\u00e9f. P 42)</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#1-la-peche","title":"1) la p\u00eache","text":"<p>V\u00e9ritables flottes de navires usines ( Asie surtout mais aussi Europe) op\u00e9rant dans le monde entier ( probl\u00e8me : Question du contr\u00f4le des eaux territoriales, eaux internationales?)</p> <p>\u00e0 l'oppos\u00e9 beaucoup de p\u00eacheurs artisanaux ( Afrique, Am\u00e9rique latine, Europe) de + en + menac\u00e9s.</p> <p>Probl\u00e8me de la surexploitation des ressources et des accords \u00e0 n\u00e9gocier (ex. cons\u00e9quences du Brexit pour l'acc\u00e8s des eaux britanniques aux p\u00eacheurs de l'UE)</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#2-laquaculture","title":"2) l'aquaculture :","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#b-les-ressources-energetiques-et-minerales","title":"B) les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques et min\u00e9rales :","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#1-les-energies-fossiles-petrole-et-gaz-off-shore-golfe-persique-golfe-du-mexique-mer-du-nord","title":"1) les \u00e9nergies fossiles : p\u00e9trole et gaz off-shore (Golfe persique, golfe du Mexique, mer du Nord...)","text":"<p>gisements exploit\u00e9s de + en + importants</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#2-les-energies-renouvelables","title":"2) les \u00e9nergies renouvelables","text":""},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#3-les-ressources-davenir-les-grandes-profondeurs-abysses-a-3000m","title":"3) les ressources d'avenir : les grandes profondeurs ( \u00ab abysses \u00bb : &gt; \u00e0 3000m )","text":"<p>nodules polym\u00e9talliques : d\u00e9f. P 42</p>"},{"location":"Geographie/1-Mers-et-Oceans/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Mers et Oc\u00e9ans sont donc bien des \u00ab moteurs \u00bb indispensables de la mondialisation, essentiellement pour les \u00e9changes ( un I phone ne peut exister sans les transports maritimes) mais aussi comme base de ressources actuelles et futures.</p> <p>Ouverture : ces enjeux de + en + importants aiguisent les app\u00e9tits des diff\u00e9rents pays et FTN : chacun de ces acteurs veut essayer de contr\u00f4ler directement ou indirectement les espaces maritimes, qui semblent pourtant par d\u00e9finition moins contr\u00f4lables que les terrestres...</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/","title":"Chapitre 2 - Mers et Oc\u00e9ans - les enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques - des espaces au c\u0153ur des enjeux et des tensions internationales","text":""},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Les EM semblent a priori des espaces de libert\u00e9 de circulation et d\u2019exploitation \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 des territoires terrestres. Pourtant, il existe un droit de la mer et des accords internationaux, qui ne garantissent pas pour autant un usage totalement pacifique des Mers et Oc\u00e9ans.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Quel droit et quelles tensions ?</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#i-a-qui-appartiennent-mers-et-oceans","title":"I) A qui appartiennent Mers et Oc\u00e9ans ?","text":"<p>\u2192 les fronti\u00e8res maritimes : un droit, des cas diff\u00e9rents.</p> <p>zone \u00e9conomique exclusive</p> <ol> <li>Quelle est la date de la convention et son nom ?</li> <li>Quels sont les espaces maritimes d\u00e9limit\u00e9s ?</li> <li>La ZEE fran\u00e7aise est-elle importante ?</li> </ol>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#a-la-legislation-recente-les-accords-de-montego-bay-onu-1982-appliques-depuis-1994","title":"A) La l\u00e9gislation r\u00e9cente : les Accords de Montego Bay (ONU, 1982) appliqu\u00e9s depuis 1994","text":"<p>carte P 53, Sch\u00e9ma P 55</p> <p>Un droit applicable aux \u00e9tats c\u00f4tiers, et aux \u00eeles (ind\u00e9pendantes ou non) </p> <p>\u2192 la moindre \u00eele, le moindre \u00ab caillou \u00bb ou r\u00e9cif devient donc essentiel.</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#b-resultats-un-acces-inegal-aux-mers-et-oceans","title":"B) R\u00e9sultats : un acc\u00e8s in\u00e9gal aux Mers et Oc\u00e9ans.","text":"<p>\u2192 poss\u00e9der un vaste domaine maritime = un \u00e9l\u00e9ment essentiel  de puissance</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#ii-les-tensions","title":"II) Les tensions","text":""},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#a-les-tensions-geopolitiques","title":"A) les tensions g\u00e9opolitiques","text":""},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#1-les-detroits-et-canaux-concentration-de-tous-les-enjeux-et-de-tous-les-risques","title":"1) les d\u00e9troits et canaux : concentration de tous les enjeux et de tous les risques.","text":"<p>Quel est le D\u00c9TROIT le plus TRAVERS\u00c9 au monde ?</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#2-les-pratiques-illegales","title":"2) les pratiques ill\u00e9gales","text":"<p>Lutte contre la piraterie, la s\u00e9curit\u00e9 des mers</p> <ol> <li>comment d\u00e9finir la piraterie ?</li> <li>quelles sont les grandes phases de pirateries dans l\u2019histoire ?</li> <li>sur le terrain, comment agissent les pirates ?</li> <li>dans quels endroits du monde la piraterie est-elle importante ?</li> <li>comment les pays peuvent-ils se prot\u00e9ger de la piraterie ?</li> <li>quelle est l\u2019attitude de la France au point de vue juridique ?</li> </ol> <p>Lutte contre la piraterie, la s\u00e9curit\u00e9 des mers</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#3-les-zones-maritimes-contestees-entre-puissances-de-rang-mondial-et-ou-regional-lexemple-de-larctiques","title":"3) les zones maritimes contest\u00e9es entre puissances de rang mondial et (ou) r\u00e9gional : l\u2019exemple de l\u2019Arctiques","text":"<p>Chine, Russie, Etats-Unis : qui r\u00e8gnera sur l'Arctique ? - G\u00e9opoliticus | Lumni</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#b-la-zone-la-plus-sensible-les-mers-de-chine","title":"B) LA zone la plus sensible : Les mers de Chine.","text":"<p>page 36/37</p> <p>Chine : la mer, la puissance et le (non) droit - Le Dessous des cartes | ARTE</p> <ol> <li>Quels sont les 3 espaces maritimes d\u00e9limit\u00e9s ?</li> <li>Donnez le noms des principaux pays c\u00f4tiers de la mer de Chine</li> <li>Qu\u2019est-ce que \u00ab la carte des 9 traits \u00bb ?</li> <li>Sur quoi s\u2019appuie cette carte ?</li> <li>De quand date la convention de Gen\u00e8ve ?</li> <li>Quels sont les noms des \u00eeles occup\u00e9es par la Chine ?</li> <li>Qu\u2019est-ce que \u00ab la grande muraille de sable \u00bb ?</li> <li>La Chine respecte-t-elle le droit international ?</li> <li>Quelle est l\u2019attitude des autres puissances r\u00e9gionales ? Et des Etats-Unis ?</li> </ol>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Bien loin d'\u00eatre des espaces \u00ab neutres \u00bb ou de \u00ab libert\u00e9 \u00bb M et O sont des enjeux multiformes et \u00e0 toutes les \u00e9chelles qui aboutissent \u00e0  des mises en danger elles aussi multiformes ( tensions g\u00e9opolitiques, surexploitation des ressources...)</p> <p>Ouverture : Ce sont aussi des espaces d'avenir, encore assez peu connus, o\u00f9 la France a une place privil\u00e9gi\u00e9e.</p>"},{"location":"Geographie/2-Mers-et-Oceans/#pour-aller-plus-loin","title":"Pour aller plus loin :","text":"Oc\u00e9an Atlantique : g\u00e9opolitique d'un oc\u00e9an - Le dessous des cartes | ARTE <ol> <li>Combien de kilom\u00e8tres carr\u00e9s fait l\u2019oc\u00e9an Atlantique ?</li> <li>Quels sont les continents qui le bordent ?</li> <li>Quel est le courant chaud de l\u2019Atlantique le plus connu ? Pourquoi est-il remis en questions ?</li> <li>Combien y a-t-il d\u2019esp\u00e8ces de poissons dans l\u2019oc\u00e9an Atlantique ? Est-ce l\u2019oc\u00e9an le plus important en terme de p\u00eache ?</li> <li>Donnez des exemples d\u2019\u00e9puisement d\u2019esp\u00e8ces ?</li> <li>Quel est le gros probl\u00e8me de l\u2019oc\u00e9an Atlantique ?</li> <li>Quelles sont les inventions qui permettent l\u2019exploration et la conqu\u00eate de l\u2019Am\u00e9rique ?</li> <li>Donnez le nom de quelques explorateurs de l\u2019oc\u00e9an Atlantique et des dates</li> <li>Qu\u2019est-ce que le trait\u00e9 de Tordesillas ?</li> <li>Quels sont les deux canaux cr\u00e9es ? \u00c0 quelle \u00e9poque ?</li> <li>Pourquoi l\u2019oc\u00e9an Atlantique est important pendant la seconde guerre mondiale ?</li> <li>Qu\u2019est-ce que l\u2019OTAN ?</li> </ol> L'oc\u00e9an Pacifique : au centre du jeu - Le dessous des cartes | ARTE <ol> <li>Qui sont les \u00ab deux g\u00e9ants du XXIe si\u00e8cle\u00bb ?</li> <li>Quelles sont les dimensions de l\u2019oc\u00e9an Pacifique  ?</li> <li>Qu\u2019est-ce que \u00ab la couronne de feu\u00bb ?</li> <li>Quels sont les continents et les pays qui bordent cet oc\u00e9an ?</li> <li>Donnez des exemples de ressources dans l\u2019oc\u00e9an Pacifique</li> <li>Qui est Magellan ?</li> <li>Quel est le nom du d\u00e9troit le plus fr\u00e9quent\u00e9 ?</li> <li>Quels sont les probl\u00e8mes \u00e9cologiques dans l\u2019oc\u00e9an Pacifique?</li> <li>Donnez des exemples de rivalit\u00e9s militaires</li> <li>Quel est le r\u00f4le de l\u2019Australie ?</li> <li>Et de la France ?</li> </ol>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/","title":"Chapitre 3 - La France : une puissance maritime ?","text":"<p>Page 64 \u00e0 89</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>France : 2\u00e8me domaine maritime dans le monde par sa superficie (10,8M Km<sup>2</sup>), juste derri\u00e8re EU et 1er domaine sous maritime mondial . Mers et Oc\u00e9ans sont donc pour la France des enjeux importants : \u00e9cologiques, g\u00e9ostrat\u00e9giques, environnementaux.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>la France est-elle vraiment une puissance maritime \u00e0 la hauteur de ses possibilit\u00e9s ?</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#i-les-atouts-maritimes-de-la-france","title":"I) Les atouts maritimes de la France","text":"<p>\u2192 les potentialit\u00e9s maritimes fran\u00e7aises sont \u00e9normes.</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#a-le-2eme-domaine-maritime-du-monde","title":"A) Le 2<sup>\u00e8me</sup> domaine maritime du monde","text":"<p>Page 70-71</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#1-un-domaine-maritime-mondialise","title":"1) un Domaine Maritime mondialis\u00e9","text":"<p>un DM mondialis\u00e9:  La France doit l\u2019essentiel de son domaine maritime (96%) \u00e0 ses territoires d\u2019outre-mer dans tous les oc\u00e9ans .</p> <ul> <li> <p>Pacifique (P.F, Cli.,N-C, W. et Futuna)</p> </li> <li> <p>Atlantique (France m\u00e9tropolitaine, St Pierre et Miquelon, Antilles, Guyane)</p> </li> <li> <p>Indien (La R\u00e9union, Mayotte, Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises TAAF).</p> </li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#2-le-dm-de-la-france-metropolitaine","title":"2) le DM de la France m\u00e9tropolitaine","text":"<p>5000 kms de c\u00f4te</p> <p>seul pays d\u2019Europe \u00e0 \u00eatre ouvert \u00e0 la fois sur Atlantique, Manche, mer du Nord et M\u00e9diterran\u00e9e.</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#3-origines-du-dm-mondialise","title":"3) origines du DM mondialis\u00e9","text":"<ul> <li> <p>restes de l'Empire colonial ( \u00ab confettis de l'Empire \u00bb)...</p> </li> <li> <p>...devenus territoires nationaux ( DROM /COM) depuis 1945.</p> </li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#b-quels-avantages-pour-la-france","title":"B) Quels avantages pour la France ?","text":""},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#1-une-presence-geostrategique-mondiale","title":"1) une pr\u00e9sence g\u00e9ostrat\u00e9gique mondiale","text":"<p>carte P 76</p> <ul> <li> <p>Implantation strat\u00e9gique sur les routes maritimes les plus fr\u00e9quent\u00e9es du monde (rail de la Manche, canal du Mozambiq</p> </li> <li> <p>d'o\u00f9 10 bases navales : EX. La R\u00e9union, les Antill</p> </li> <li> <p>7e marine de guerre du monde</p> </li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#2-des-potentialites-economiques-importantes","title":"2) des potentialit\u00e9s \u00e9conomiques importantes","text":"<p>grande ouverture maritime = 66 ports de commerce, de puissance tr\u00e8s variables.</p> <p>ressources pour la p\u00eache, l\u2019aquaculture marine</p> <p>exploitation des fonds marins et de leurs \u00e9ventuelles ressources \u00e9nerg\u00e9tiques : secteur tr\u00e8s peu actif pour le moment : les FTN type Total exploitent surtout des fonds marins \u00e9trangers.</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#ii-les-limites-et-les-enjeux-une-puissance-maritime-au-final-tres-moyenne","title":"II) les limites et les enjeux: une puissance maritime au final tr\u00e8s moyenne.","text":"<p>\u2192 la France ne d\u00e9veloppe pas assez ses potentialit\u00e9s pourtant bien sup\u00e9rieures celles de ses voisins europ\u00e9ens...</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#a-quelques-grands-points-forts-dans-leconomie-maritime","title":"A) Quelques grands points forts dans l'\u00e9conomie maritime","text":"<p>P 72 /73</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#1-la-construction-navale","title":"1) la construction navale","text":"<p>un chantier de rang mondial : Chantiers de l'Atlantique et Naval Group \u00e0 St Nazaire : construction de paquebots g\u00e9ants et de navires de guerre. 1er en Europe pour la superficie. des chantiers de plaisance actifs au 1er rang mondial, PME surtout. EX Bordeaux : Construction navale de Bordeaux (CNB), ou Gujan Mestras : Couach. Le bassin d\u2019Arcachon est un endroit exceptionnel, semblable \u00e0 une mer enclav\u00e9e. Il offre une base d\u2019essais unique pour les bateaux.</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#2-le-transport","title":"2) le transport","text":"<p>une FTN ultra puissante : la CMA CGM ( Marseille) 4e mondiale derri\u00e8re Maersk (DAN) MSC ( ITA) COSCO ( Chine)  un pavillon de complaisance (le RIF) bas\u00e9 aux iles Kerguelen et Wallis et Futuna : permet une l\u00e9gislation \u00ab souple \u00bb au niveau social et une d\u00e9fiscalisation tout en conservant le drapeau fran\u00e7ais...</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#3-la-peche","title":"3) la p\u00eache","text":"<p>4e producteur p\u00eache et aquaculture de l'UE, 2e flotte de l'UE apr\u00e8s ESP. nombreux ports de p\u00eache, 13000 marins embarqu\u00e9s \u2026 mais 0,5 % des captures mondiales ( Chine : 17,6, Indon\u00e9sie : 6, EU 5...) \u2192 au final entre 500 000 et 1M de personnes travaillent dans l\u2019\u00e9conomie maritime au sens large, mais \u00e9conomie maritime = 1,5% du PIB fran\u00e7ais ; place de la France dans la navigation mondiale faible et d\u00e9clinante : 30\u00e8me rang mondial.</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#b-la-faiblesse-essentielle-la-marginalisation-des-ports-francais-dans-la-mondialisation","title":"B) la faiblesse essentielle : la marginalisation des ports fran\u00e7ais dans la mondialisation.","text":""},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#1-la-hierarchie-des-ports-francais","title":"1) la hi\u00e9rarchie des ports fran\u00e7ais","text":"<ul> <li> <p>3 dominants : Marseille, Le Havre ( 1er pour les conteneurs) Dunkerque</p> </li> <li> <p>une s\u00e9rie de ports \u00ab  moyens \u00bb : Nantes, La Rochelle, Rouen, Bordeaux</p> </li> <li> <p>un cas particulier : Calais trafic de ferrys transmanche</p> </li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#2-une-place-secondaire-en-europe-doc-p-74-et-dans-le-monde","title":"2) une place secondaire  en Europe ( Doc. P 74) et dans le monde","text":"<ul> <li> <p>Le Havre :6e de la Northern Range ( facade maritime essentielle de l\u2019UE) . Essentiel du trafic capt\u00e9 par Rotterdam, Anvers, Hambourg .</p> </li> <li> <p>Marseille : 1er port fran\u00e7ais, mais 6e europ\u00e9en et 22e pour les conteneurs...</p> </li> <li> <p>\u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale : tr\u00e8s secondaires dans le monde : Le Havre 56\u00e8me place mondiale pour le trafic de conteneurs, Marseille la 118\u00e8me.</p> </li> </ul> <p>\u2192 1 an du trafic du port de Bordeaux = 5 jours du trafic du port de Rotterdam...</p> <p>pourquoi ?</p> <ul> <li>localisation des ports fran\u00e7ais par rapport \u00e0 la route maritime majeure :  relie l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie par la mer du Nord, la Manche, l\u2019Atlantique et la M\u00e9diterran\u00e9e</li> </ul> <p>\u2192 les ports fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019exception des ports de la Manche, pr\u00e9sentent une localisation p\u00e9riph\u00e9rique par rapport \u00e0 cette route .</p> <ul> <li>idem par rapport \u00e0 la dorsale- m\u00e9galopole  europ\u00e9enne ( \u00ab la pieuvre rouge \u00bb) :</li> </ul> <p>\u2192 loin ou au mieux dans la proche p\u00e9riph\u00e9rie de la dorsale europ\u00e9enne, qui ne constitue donc pas leur hinterland direct : concurrence des autres ports du continent, mieux localis\u00e9s : donc les ports fran\u00e7ais sont limit\u00e9s \u00e0  l\u2019hinterland national, beaucoup plus modeste.</p> <ul> <li>des projets pour essayer  de remonter dans la hi\u00e9rarchie : Le Havre 2000 (port \u00e0 conteneurs en eau profonde et \u00e0 grande capacit\u00e9)</li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#c-les-enjeux-actuels-et-futurs","title":"C) Les enjeux actuels et futurs","text":""},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#1-economiques","title":"1) \u00e9conomiques","text":"<ul> <li> <p>Assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique :</p> <ul> <li> <p>\u00e0 court terme : p\u00e9trole et gaz  gr\u00e2ce aux gisements offshore (au large de la Guyane par ex) et importation gr\u00e2ce aux ports (notamment Marseille et Le Havre).</p> </li> <li> <p>A moyen et long terme : \u00e9nergies marines renouvelables : les possibilit\u00e9s sont consid\u00e9rables, mais aucun parc en fonctionnement pour l\u2019instant (retard par rapport \u00e0 d\u2019autres pays europ\u00e9ens) seulement des projets : parcs \u00e9oliens, \u00e9nergie hydrolienne, houlomotrice...</p> </li> </ul> </li> <li> <p>Assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire :</p> <ul> <li> <p>ressources halieutiques abondantes en Polyn\u00e9sie ou dans l\u2019oc\u00e9an Indien.</p> </li> <li> <p>acc\u00e8s accru \u00e0 ces ressources est rendu possible depuis 2015 par l\u2019extension de la ZEE au plateau continental qui repr\u00e9sente plus de 500 000 km2. Des n\u00e9gociations sont en cours \u00e0 l\u2019ONU pour augmenter encore cette ZEE.</p> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#2-environnementaux","title":"2) environnementaux","text":"<ul> <li> <p>Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, la France d\u00e9finit des aires marines prot\u00e9g\u00e9es qui couvrent l\u2019ensemble de la ZEE, compl\u00e9t\u00e9es par des parcs naturels marins dans certaines \u00eeles (Nvelle Cal\u00e9donie, Martinique, Mayotte...)</p> </li> <li> <p>4\u00e8me pays au monde par l\u2019\u00e9tendue de ses r\u00e9cifs coralliens, membre de l\u2019ICRI (International Coral Reef Initiative) : ralentir la d\u00e9gradation de ces \u00e9cosyst\u00e8mes marins menac\u00e9s (ex. des tortues marines \u00e0 la R\u00e9union).</p> </li> <li> <p>forte recherche oc\u00e9anographique.</p> </li> </ul>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#3-les-enjeux-geostrategiques","title":"3) Les enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques","text":"<ul> <li> <p>Les routes maritimes : importance strat\u00e9gique sur le plan \u00e9conomique \u2192  s\u00e9curisation via marine de guerre : lutte contre p\u00eache ill\u00e9gale en Guyane, narcotrafic dans les Cara\u00efbes, piraterie dans l\u2019oc\u00e9an Indien et le golfe de Guin\u00e9e.</p> </li> <li> <p>la France doit donc maintenir son rang parmi les principales puissances navales (1\u00e8re en Europe, 7\u00e8me au niveau mondial)</p> </li> </ul> <p>\u2192 d\u2019o\u00f9 une hausse du budget \u00ab Marine \u00bb et le projet de construction d\u2019un 2e porte avion nucl\u00e9aire.</p>"},{"location":"Geographie/3-FR-puissance-maritime/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>La situation de la France est donc paradoxale : elle a tous les atouts pour \u00eatre une tr\u00e8s grande puissance maritime, mais elle  n\u2019a pas encore v\u00e9ritablement engag\u00e9 un d\u00e9veloppement r\u00e9el de cette puissance.</p> <p>ouverture : l\u2019avenir montrera donc si la France, avec ou sans le soutien de l\u2019UE, devient une des premi\u00e8res puissances maritimes mondialis\u00e9es.</p>"},{"location":"Histoire/","title":"Histoire","text":""},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/","title":"Chapitre 1 : l'impact de la crise de 1929 : d\u00e9s\u00e9quilibres \u00e9conomiques et sociaux.","text":"<p>Pages 14 \u00e0 33</p> <p>Chronologie P 15 , Cours P 26/27</p> Litt\u00e9rature <p>\u2013 Horace McCoy, On ach\u00e8ve bien les chevaux, 1935.</p> <p>\u2013 John Steinbeck, Les Raisins de la col\u00e8re, 1939.</p> Filmographie <p>\u2013  Charlie Chaplin, Les Temps modernes, 1936. Un classique sur le travail en usine et sur la crise de 1929. \u2013  John Ford, Les Raisins de la col\u00e8re, 1947. L\u2019adaptation \u00e0 succ\u00e8s du roman de John Steinbeck. \u2013  Sydney Pollack, On ach\u00e8ve bien les chevaux, 1970. L\u2019adaptation au cin\u00e9ma du roman de Horace McCoy montre l\u2019Am\u00e9rique de la Grande D\u00e9pression. \u2013  Jean Renoir, La Vie est \u00e0 nous,1936. Une \u00e9vocation engag\u00e9e de la France du Front populaire.</p>"},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>La crise qui s'\u00e9tale de la fin des ann\u00e9es 20 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 est la plus grave de toute l'histoire du XXe si\u00e8cle : elle est mondiale et multiforme : financi\u00e8re, \u00e9conomique, sociale et ses cons\u00e9quences politiques ont \u00e9t\u00e9 catastrophiques : c'est la cause essentielle de l'arriv\u00e9e au pouvoir de dirigeants autoritaires ou totalitaires.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Quelles sont les caract\u00e9ristiques et les cons\u00e9quences de la crise de 1929 ?</p> <p>Entr\u00e9e en mati\u00e8re : les deux images P 14/15 : une panique boursi\u00e8re \u00e0 NY (1929) entra\u00eene un ch\u00f4mage de masse, y compris en dehors des EU...</p>"},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#i-causes-et-aspects-de-la-crise-la-grande-depression-ppo-amerique-latine","title":"I) Causes et aspects de la crise : la Grande D\u00e9pression + PPO Am\u00e9rique Latine","text":""},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#a-origines-et-deroulement-de-la-crise","title":"A) Origines et d\u00e9roulement de la crise","text":""},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#1-origines-avant-1929-croissance-et-debut-societe-de-consommation","title":"1) origines avant 1929 : croissance et d\u00e9but soci\u00e9t\u00e9 de consommation","text":""},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#2-1929-1932-des-eu-au-reste-du-monde","title":"2) 1929- 1932 : des EU... au reste du monde","text":"<p>point de d\u00e9part : Krach boursier d\u2019octobre 1929  \u00e0 la bourse de NY (\u00ab Wall street \u00bb) jeudi 24 octobre 1929</p> <p>D\u00e9finitions page 17 \u00e0 connaitre</p> <p>Sch\u00e9ma : L'effondrement du syst\u00e8me bancaire, puis de l'\u00e9conomie de EU , puis extension au reste du monde ( voir aussi doc. 1 et 2 P18)</p>"},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#b-aspects-de-la-crise-mondiale","title":"B) Aspects de la crise mondiale","text":"<p>\u2192 le d\u00e9but de mondialisation d\u00fb \u00e0 la 2e RI a entra\u00een\u00e9 une interd\u00e9pendance des \u00e9conomies</p> <p>Texte 1 + Carte 2 page 18</p> <p>\u00c9conomiques</p> <p>Sociaux</p>"},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#ii-lutter-contre-la-crise-ppo-lexperience-du-new-deal-aux-etats-unis-ppo-lexperience-du-front-populaire-en-france","title":"II) lutter contre la crise : PPO l'exp\u00e9rience du New Deal aux \u00c9tats Unis ; PPO l'exp\u00e9rience du Front Populaire en France.","text":""},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#a-ppo-roosevelt-et-le-new-deal-aux-etats-unis","title":"A) PPO : Roosevelt et le New Deal aux \u00c9tats Unis","text":"<p>page 22-23</p> <p>Recherches pr\u00e9alables : (livres et autres sources)</p> <ul> <li> <p>pourquoi peut-on dire que F.D. Roosevelt est peut-\u00eatre le pr\u00e9sident des EU le plus important pour le XXe si\u00e8cle ?</p> </li> <li> <p>En quoi sa politique de \u00ab New Deal \u00bb constitue -t-elle une rupture par rapport aux politiques pr\u00e9c\u00e9dentes ?</p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#b-ppo-juin-1936-les-accords-matignon-en-france-lexperience-du-front-populaire","title":"B) PPO : Juin 1936 : les accords Matignon en France : l'exp\u00e9rience du Front Populaire","text":"<p>P 24/25 et documents P 27 et 29</p> <p>La France dans la crise \u00e0 partir de 1931</p> <p>Crise \u00e9conomique + politique + morale</p> <p>En juillet 1934, la SFIO et le PC signent un pacte d\u2019unit\u00e9 d\u2019action antifasciste. Le 14 juillet 1935, avec les radicaux, ils participent \u00e0 une grande manifestation contre le fascisme : 500 000 manifestants d\u00e9filent de la Bastille au cours de Vincennes derri\u00e8re le communiste Thorez, le socialiste Blum et le radical Daladier.</p> <p>Mai 1936 : \u00e9lections l\u00e9gislatives suivies des gr\u00e8ves joyeuses</p> <p>8 juin 1936 : les accords Matignon</p>"},{"location":"Histoire/1-crise_de_1929/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>la crise profonde qui frappe le monde \u00e0 partir de 1929 a entra\u00een\u00e9 des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales et politiques comme jamais auparavant. A l\u2019instar de la Premi\u00e8re Guerre Mondiale, elle est la deuxi\u00e8me fondation du XXe si\u00e8cle et a sa part de responsabilit\u00e9 dans le d\u00e9clenchement du second conflit mondial.</p> <p>Ouverture : cette crise a des r\u00e9sonances tr\u00e8s contemporaines : un seul \u00e9v\u00e9nement peut entra\u00eener le monde dans une crise \u00e9conomique et sociale durable...</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/","title":"Chapitre 2 - Les totalitarismes europ\u00e9ens - naissance et d\u00e9veloppement (env.1919-1939)","text":"<p>P 36 \u00e0 63, cours P 50/51</p> <p>Cartes P 36/37 et chronologie P 35</p> Romans et t\u00e9moignages <ul> <li> <p>Alexandre Soljenitsyne \u2013 r\u00e9siste au syst\u00e8me stalinien Ecrivain russe (1918 -2008). L'Archipel du Goulag traite du syst\u00e8me carc\u00e9ral et de travail forc\u00e9 mis en place dans l'Union sovi\u00e9tique.</p> </li> <li> <p>Stefan Zweig \u2013 r\u00e9siste au nazisme. Ecrivain autrichien (1881-1942) Le Joueur d\u2019\u00e9checs est une nouvelle publi\u00e9e \u00e0 titre posthume en 1943</p> </li> <li> <p>Margarete Buber-Neumann, Prisonni\u00e8re de Staline et d\u2019Hitler, T. 1 : D\u00e9port\u00e9e en Sib\u00e9rie, 1949 ; T. 2 : D\u00e9port\u00e9e \u00e0 Ravensbr\u00fcck, Seuil, 1988 (r\u00e9\u00e9d. 2004).</p> </li> <li> <p>Ernest Hemingway, Pour qui sonne le glas, 1940.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Malraux, L\u2019Espoir, 1937 (en film aussi).</p> </li> </ul> Films <ul> <li>Charlie Chaplin, Le Dictateur, 1940.</li> <li>Isabelle Clarke et Daniel Costelle, Apocalypse. Hitler, 2011.</li> <li> <p>Isabelle Clarke et Daniel Costelle, Apocalypse. Staline (1re et 2e parties), 2015.</p> </li> <li> <p>Ken Loach, Land and Freedom, 1995.</p> </li> <li>Leni Riefenstahl, Le Triomphe de la volont\u00e9, 1935.</li> <li>Leni Riefenstahl, Les Dieux du stade, 1938.</li> <li> <p>Fr\u00e9d\u00e9ric Rossif, Mourir \u00e0 Madrid, 1963.</p> </li> <li> <p>Eisenstein (1898-1948) \u2013 \u00ab pro stalinien \u00bb</p> </li> </ul> <p>R\u00e9alisateur russe de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique. Il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab P\u00e8re du montage \u00bb.</p> Musique <ul> <li>Wagner (1813 -1883) - adul\u00e9 par Adolf Hitler</li> </ul> <p>Compositeur allemand qui a compos\u00e9 de nombreux op\u00e9ras, dont les th\u00e8mes \u00e9taient tr\u00e8s souvent li\u00e9s aux l\u00e9gendes nordiques allemandes.</p> <ul> <li>Carl Orff (1895 -1982) - appr\u00e9ci\u00e9 du r\u00e9gime nazi</li> </ul> <p>Compositeur allemand, oeuvre majeure, \u00ab Carmina Burana \u00bb. Carl Orff n\u2019adh\u00e8re pas au r\u00e9gime nazi.</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Le c\u0153ur de l\u2019histoire du XXe si\u00e8cle est constitu\u00e9 par les totalitarismes, apparus en Europe dans les ann\u00e9es 20 et atteignant leur apog\u00e9e \u00e0 la veille de la 2e GM.</p> <p>En 1939 les d\u00e9mocraties sont devenues minoritaires en Europe, avec 3 pays totalitaires qui vont plus loin qu\u2019une \u00ab simple \u00bb dictature. La peur du bolch\u00e9visme/communisme explique en grande partie le d\u00e9veloppement de ces dictatures.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Quelles sont les caract\u00e9ristiques des totalitarismes de l\u2019entre-deux guerres tant en termes de points communs que de diff\u00e9rences ?</p> <p>Entr\u00e9e en mati\u00e8re : Carte page 36</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#i-des-prises-de-pouvoir-differentes-apres-le-role-fondateur-de-la-1ere-gm","title":"I) Des prises de pouvoir diff\u00e9rentes apr\u00e8s le r\u00f4le fondateur de la 1ere GM","text":"<p>Avant-propos : significations des termes et des embl\u00e8mes</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#a-mussolini-entre-le-coup-de-force-et-la-legalite","title":"A) Mussolini : entre le coup de force et la l\u00e9galit\u00e9","text":"<p>page 42/43</p> <p>Chronologie + Biographie Mussolini Docs page 42 </p> <p>vid\u00e9o 9 minutes</p> <p>Benito Mussolini cr\u00e9e les Squadristi ( \u00ab chemises noires \u00bb, \u00ab faisceaux de combat \u00bb fond\u00e9s d\u00e8s 1919)</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#b-staline-un-heritier","title":"B) Staline : un h\u00e9ritier","text":"<p>page 38/39</p> <p>Texte : Le testament de L\u00e9nine 25 d\u00e9cembre 1922</p> <p>La collectivisation des campagnes passe par l'expropriation des koulaks = d\u00e9koulakisation (koulak= paysans propri\u00e9taires en Russie) 500000 familles d\u00e9port\u00e9es ou \u00e9limin\u00e9es.</p> <p>mise en place des Kolkhozes = exploitations agricoles fond\u00e9es sur la propri\u00e9t\u00e9 et la gestion collectives des moyens de production. La terre est propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat conc\u00e9d\u00e9e au conseil kolkhozien qui g\u00e8re l'exploitation</p> <p>Cette collectivisation des terres entra\u00eene une famine en 1932-33 (surtout en Ukraine 6 millions de victimes).</p> <p>R\u00e9sum\u00e9 trace \u00e9crite :</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#1-apres-mort-de-lenine-1924","title":"1) Apr\u00e8s mort de L\u00e9nine (1924)","text":"<ul> <li> <p>Pb de succession \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du PCURSS/ \u00e0 des projets communistes diff\u00e9rents.</p> </li> <li> <p>1927 : Staline seul au pouvoir.</p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#2-le-stalinisme-1927-1939-politique-depuration-brutale-et-totale-y-compris-du-pcurss","title":"2) le stalinisme 1927-1939 : politique d\u2019\u00e9puration brutale et totale, y compris du PCURSS","text":"<ul> <li> <p>\u00e9limination de tous les opposants r\u00e9els ou suppos\u00e9s : \u00ab purges \u00bb et proc\u00e8s jusqu\u2019\u00e0 1938. </p> </li> <li> <p>moyen : police politique (NKVD) et syst\u00e8me concentrationnaire sur tout le territoire (GOULAG)</p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#c-hitler-se-servir-de-la-democratie-pour-la-supprimer","title":"C) Hitler : se servir de la d\u00e9mocratie pour la supprimer","text":"<p>page 44 \u00e0 47</p> <p>Chronologie et biographie page 44</p> <p>L\u2019arriv\u00e9e au pouvoir du parti Nazi = Remplir la chronologie + tableau</p> <p>Une prise du pouvoir extr\u00eamement brutale et totale. Symbole : en 1934 la R\u00e9publique allemande devient le \u00ab IIIe Reich \u00bb avec un \u00ab F\u00fchrer \u00bb qui cumule tous les pouvoirs ; en 1936 l'embl\u00e8me du parti devient le drapeau national.</p> <p>Au final donc aucun point commun dans le m\u00e9canisme de la prise du pouvoir.</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#ii-les-annees-30-apogee-des-totalitarismes","title":"II) les ann\u00e9es 30 : Apog\u00e9e des totalitarismes","text":""},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#a-des-points-essentiels-en-commun","title":"A) Des points essentiels en commun","text":""},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#1-4-aspects-essentiels","title":"1) 4 aspects essentiels","text":"<p>\u00c9tat-parti ultra puissant, il est omnipr\u00e9sent et omnipotent:</p> <p>Violence d\u2019\u00e9tat et syst\u00e8me de r\u00e9pression efficace:</p> <p>Encadrement, embrigadement et militarisation de la soci\u00e9t\u00e9</p> <p>La propagande</p> <p>Action syst\u00e9matique exerc\u00e9e sur l'opinion pour lui faire accepter certaines id\u00e9es ou doctrines, notamment dans le domaine politique ou social.</p> <p>\u2192 une r\u00e9sistance difficile / \u00e0 un syst\u00e8me de r\u00e9pression et de d\u00e9lation, avec l\u2019adh\u00e9sion d\u2019une partie de la population ... mais qui pourtant existe.</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#2-definition-synthese-commune","title":"2) D\u00e9finition synth\u00e8se commune","text":"<p>Le totalitarisme</p> <p>Syst\u00e8me dictatorial absolu qui veut contr\u00f4ler et transformer toute la population dans tous les aspects de la vie de celle\u2013ci.</p>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#b-des-differences-essentielles-cependant-dans-lideologie-et-la-politique-menee","title":"B) Des diff\u00e9rences essentielles cependant dans l'id\u00e9ologie et la politique men\u00e9e.","text":""},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#1-litalie-fasciste-un-totalitarisme-agressif-et-reel-mais-pas-absolu","title":"1) L\u2019Italie fasciste : un totalitarisme agressif et r\u00e9el mais pas absolu","text":"<p>Pages 42-43</p> <ul> <li> <p>R\u00f4le du pape et de l\u2019\u00c9glise catho. + Roi d\u2019Italie </p> </li> <li> <p>Pas de terreur de masse</p> </li> <li> <p>Pas d\u2019id\u00e9ologie raciale avant 1938 </p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#2-lurss-stalinienne-un-totalitarisme-progressiste","title":"2) L\u2019URSS stalinienne : un totalitarisme \u00ab progressiste \u00bb","text":"<p>Pages 40-41</p> <ul> <li> <p>Pas d\u2019id\u00e9ologie raciale</p> </li> <li> <p>\u00ab URSS rempart de la Paix \u00bb : pas d\u2019invasion ou d\u2019agression ext\u00e9rieure avant 1939/40.</p> </li> <li> <p>le tout au prix d'une \u00e9limination des cadres civils et militaires et d'une partie de la population : PPO Grande Terreur 1937/38</p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#3-lallemagne-nazie-un-totalitarisme-complet-et-racial","title":"3) l'Allemagne nazie : un totalitarisme \u00ab complet \u00bb et racial","text":"<p>Pages 46-47</p> <ul> <li>Le c\u0153ur du Nazisme : le racisme (= th\u00e9orie de la hi\u00e9rarchie et de la lutte des races)et l\u2019eug\u00e9nisme (= politique de puret\u00e9 de la race) </li> </ul>"},{"location":"Histoire/2-totalitarismes_europeens/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Les r\u00e9gimes totalitaires, \u00e0 la fois r\u00e9sultats de la brutalisation de la 1ere GM, de la crise et de projets id\u00e9ologiques, ont fa\u00e7onn\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019Europe et du monde pour la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle et jusqu\u2019aux ann\u00e9es 80 pour le communisme, mais l\u2019analyse comparative montre bien que si les points communs sur les formes et les moyens sont nombreux, les divergences dominent.      </p> <p>Ouverture : Leur disparition semble d\u00e9finitive sous leur forme des ann\u00e9es trente, mais l\u2019esprit totalitaire lui n\u2019est pas mort (voir le film \u00ab la Vague \u00bb</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/","title":"Chapitre 3 - La guerre totale d\u2019an\u00e9antissement - La Seconde Guerre mondiale (1939-1945)","text":"<ul> <li>Ressources suppl\u00e9mentaires</li> <li>Biographies</li> </ul>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>La 2<sup>\u00e8me</sup> Guerre Mondiale est l\u2019\u00e9v\u00e9nement le plus important du XXe si\u00e8cle, y compris pour la France. Notre monde actuel en est directement issu et sa m\u00e9moire est encore fondamentale avec deux lieux symboles : Auschwitz et Hiroshima.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>En quoi la 2<sup>\u00e8me</sup> Guerre Mondiale est-elle encore plus mondiale et totale que la 1ere ? Pourquoi parle-t-on de \u00ab guerre d'an\u00e9antissement \u00bb ?</p> <p>Le 1er septembre 1939, l\u2019Allemagne attaque la Pologne. C\u2019est le d\u00e9but de la seconde guerre mondiale.</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#i-un-conflit-mondial","title":"I) Un conflit mondial","text":""},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#a-chronologie-phases-et-theatres-doperation","title":"A) Chronologie, phases et th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ration","text":""},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#b-ppo-juin-1944-le-debarquement-en-normandie-et-loperation-bagration","title":"B) PPO Juin 1944 : le d\u00e9barquement en Normandie et l'op\u00e9ration Bagration","text":"<p>Le d\u00e9barquement de Normandie, le 6 juin 1944 est non seulement le plus grand d\u00e9barquement de tous les temps, mais aussi selon une expression du mar\u00e9chal allemand Erwin Rommel, \"le jour le plus long\", dont les premi\u00e8res heures d\u00e9cisives ont chang\u00e9 le cours de la Seconde Guerre mondiale en faveur des Alli\u00e9s.</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#c-ppo-la-fin-de-la-2gm-les-bombardements-nucleaires-dhiroshima-et-nagasaki","title":"C ) PPO la fin de la 2GM : les bombardements nucl\u00e9aires d'Hiroshima et Nagasaki","text":"<p>Deux r\u00e9f\u00e9rences japonaises sur les drames des bombardements de 1944-45 : Le Tombeau des lucioles et Gen d'Hiroshima</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#ii-les-politiques-nazies-dexterminations-resultat-dun-processus-pense-et-organise","title":"II) Les politiques nazies d\u2019exterminations : r\u00e9sultat d\u2019un processus pens\u00e9 et organis\u00e9","text":"<p>Pages 78 \u00e0 89 cours p 88-89</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Comment la guerre explique \u2013t-elle le passage de la discrimination ou de la violence de guerre \u00ab classique \u00bb \u00e0 l\u2019extermination ? Quelles populations sont concern\u00e9es ?</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#a-la-guerre-a-lest-1939-1944","title":"A) La guerre \u00e0 l'Est (1939-1944)","text":"<p>PPO : le th\u00e9\u00e2tre des politiques nazies : les territoires de l'est (carte p 66 : Pologne, Pays Baltes, Bi\u00e9lorussie, Ukraine, Russie occup\u00e9e) et la guerre d'an\u00e9antissement .</p> <p>\u2192 la guerre \u00e0 l'Est n'est pas une guerre \u00ab ordinaire\u00bb : c'est LA guerre nazie par excellence</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#b-mise-en-place-de-la-shoah","title":"B) mise en place de la Shoah","text":"<p>D\u00e9finitions essentielles  et carte p 80</p> <p>d\u00e9finition</p> <p>L\u2019extermination est un processus, une d\u00e9marche \u00ab scientifique \u00bb exp\u00e9rimentale qui aboutit au meurtre de masse en 41/42</p> <p>1) Phase 1 du processus : mettre \u00e0 part</p> <p>D\u00e8s les ann\u00e9es 3O, les nazis envoient les Juifs et les Tsiganes allemands dans des camps de concentration.</p> <p>2) Phase 2 : mettre \u00e0 mort : l\u2019invasion de l\u2019URSS (\u00e9t\u00e9 /automne 1941)</p> <ul> <li>Cr\u00e9ation et action des Einsatzgruppen (def page 80):  fusillades massives en URSS occup\u00e9e : Juifs,  Russes et Tziganes.</li> </ul> <p>Docs 3,4,5 p 82-83</p> <p>3) Phase 3 : mettre \u00e0 mort de mani\u00e8re organis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Comment arriver \u00e0 mettre \u00e0 mort des millions de personnes de mani\u00e8re rationnelle et rapide, \u00e0 l'\u00e9chelle de tout le continent europ\u00e9en ?</p> <ul> <li>La d\u00e9cision de planification et d\u2019organisation : la conf\u00e9rence de Wannsee (20/01/42).</li> </ul> <p>Carte page 80 + doc 3 page 81</p> <ul> <li>Le complexe concentrationnaire d\u2019Auschwitz  r\u00e9sume  l\u2019ensemble du syst\u00e8me : 3 camps  (A. I de concentration, A. II Birkenau d\u2019extermination, A. III de travail forc\u00e9). Doc 5 p 85</li> </ul> <p>Ce processus s\u2019applique aussi r\u00e9guli\u00e8rement aux d\u00e9tenus du camp et aux Tziganes.</p> <p>Fin du syst\u00e8me (1944-1945) :</p> <ul> <li>Destruction de Treblinka, Sobibor en 1943 apr\u00e8s r\u00e9voltes. Ordre d\u2019Himmler (chef des SS) de stopper les gazages \u00e0 Auschwitz en nov. 1944.</li> <li>\u00c9vacuation d\u2019Auschwitz (\u00ab marche \u00e0 la mort \u00bb en janvier 1945) vers l\u2019ouest. Camps de concentration allemands alors surpeupl\u00e9s (Dachau, Bergen Belsen) lib\u00e9r\u00e9s par les alli\u00e9s en avril 1945.</li> <li>Bilan : Tableau 3 p 81 . A l'heure actuelle les bilans chiffr\u00e9s pour les Einsatzgruppen et le site d\u2019extermination de Treblinka sont revus \u00e0 la hausse.</li> </ul>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#iii-la-france-dans-la-2eme-guerre-mondiale","title":"III) la France dans la 2eme Guerre Mondiale","text":"<p>Cours P 100 /101</p> <p>PPO Juin 40,  PPO De Gaulle et la France Libre</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#a-la-france-de-vichy-ou-etat-francais-une-dictature-de-plus-en-plus-feroce","title":"A) La France de Vichy (ou \u00ab \u00c9tat Fran\u00e7ais \u00bb) : une dictature de plus en plus f\u00e9roce","text":"<p>Pages 92 \u00e0 95</p> <p>Attaqu\u00e9e par l\u2019Allemagne en mai 1940, la France conna\u00eet en quelques semaines un d\u00e9sastre militaire qui entra\u00eene l\u2019exode vers le sud de plus de huit millions de civils.</p> <ul> <li>Cr\u00e9ation du STO et de la Milice en 1943</li> </ul> <p>D\u00e9finitions</p> <p>STO : Service du Travail Obligatoire : jeunes fran\u00e7ais envoy\u00e9s de force en Allemagne</p> <p>Milice : Arm\u00e9e de guerre civile anti- r\u00e9sistante aux pouvoirs de police et justice arbitraires</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#b-la-continuation-des-valeurs-republicaines-et-democratiques-la-les-france-resistantes","title":"B) La continuation des valeurs r\u00e9publicaines et d\u00e9mocratiques : La (Les) France r\u00e9sistante(s).","text":"<p>1) Une naissance difficile</p> <p>De Gaulle, chef de la France libre Biographie page 91</p> <p>L\u2019appel du 18 juin 1940 (texte 5 page 91) lanc\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle depuis Londres est l\u2019acte de naissance de la R\u00e9sistance ext\u00e9rieure. Les premiers volontaires qui le rejoignent, les Forces fran\u00e7aises libres (FFL), se battent aux c\u00f4t\u00e9s des Britanniques.</p> <p>D\u00e9finitions</p> <p>FFL (Force Fran\u00e7aise Libres) : Ensemble des organisations arm\u00e9es de la R\u00e9sistance ext\u00e9rieure fond\u00e9e \u00e0 Londres par le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle apr\u00e8s son appel du 18 juin 1940.</p> <p>FFI (Force Fran\u00e7aise de l'Int\u00e9rieur) : Ensemble des organisations arm\u00e9es de la R\u00e9sistance int\u00e9rieure.</p> <p>2) La Lib\u00e9ration et la restauration de la R\u00e9publique</p> <p>A partir de 1944, la France est lib\u00e9r\u00e9e par les Alli\u00e9s, avec l\u2019aide des FFL et des FFI.</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Les ann\u00e9es 1940/45 sont souvent appel\u00e9es \u00ab ann\u00e9es noires \u00bb car c'est une des p\u00e9riodes parmi les plus tragiques et difficiles de toute l\u2019histoire de la France. (Symboliquement, pas enseign\u00e9e avant 1980)</p> <p>Ouverture : Mais malgr\u00e9 la \u00ab tache \u00bb laiss\u00e9e par Vichy (voir proc\u00e8s Papon en 1998) la France a r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 la R\u00e9sistance ext\u00e9rieure et int\u00e9rieure \u00e0 sauvegarder l\u2019essentiel de ses valeurs r\u00e9publicaines et \u00e0 restaurer la puissance mondiale de la France, et ce \u00e0 la veille de la Guerre Froide.</p>"},{"location":"Histoire/3-2nd_GM/#ressources-supplementaires","title":"Ressources suppl\u00e9mentaires","text":"Bibliographie <ul> <li> <p>Martin Gray, Au Nom de tous les miens, Pocket, 2019 (1re \u00e9dition 1971). L\u2019histoire d\u2019un Juif du ghetto de Varsovie qui traverse toute la guerre. Passionnant et facile \u00e0 lire.Adapt\u00e9 au cin\u00e9ma en 1983.</p> </li> <li> <p>Robert Merle, La mort est mon m\u00e9tier, Gallimard, Folio, 1952. Une biographie romanc\u00e9e de Rudolf Hess qui fut le commandant du camp d\u2019Auschwitz</p> </li> <li> <p>Art Spiegelman, Maus, Flammarion, 1991. Bande dessin\u00e9e qui raconte l\u2019histoire vraie d\u2019une famille juive pendant la guerre.</p> </li> </ul> Filmographie <ul> <li> <p>Steven Spielberg, Il faut sauver le soldat Ryan, 1998. un film de guerre am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Steven Spielberg, sorti en 1998. 6 juin 1944 : jour historique du d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie et d\u00e9but de la lib\u00e9ration de l'Europe de l\u2019Ouest du joug de l'Allemagne nazie. Plage d'Omaha Beach, secteur \u00ab Dog Green \u00bb, au matin.</p> </li> <li> <p>Ken Annakin, Andrew Marton, Bernhard Wicki, Le Jour le plus long, 1962. Le film le plus p\u00e9dagogique sur le d\u00e9barquement. Il s'agit de s\u00e9quences, parfois tir\u00e9es de l'anecdote, qui s'encha\u00eenent chronologiquement sur les diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations et centres de commandement du    d\u00e9barquement alli\u00e9 en Normandie le 6 juin 1944...</p> </li> <li> <p>Jean-Pierre Melville, L\u2019Arm\u00e9e des ombres, 1969. Sur la r\u00e9sistance int\u00e9rieure franc\u0327aise.</p> </li> <li> <p>David Lean, Le Pont de la rivi\u00e8re Kwai\u0308, 1957. La construction d\u2019un pont par des prisonniers de guerre am\u00e9ricains sous la surveillance des Japonais.</p> </li> <li> <p>Steven Spielberg, La Liste de Schindler, 1993. \u00c9vocation des ann\u00e9es de guerre d\u2019Oskar Schindler qui a sauv\u00e9 de nombreux hommes et femmes du camp d\u2019extermination d\u2019Auschwitz-Birkenau.</p> </li> <li> <p>Roselyne Bosch, La Rafle, 2010. Ce film est inspir\u00e9 de la trag\u00e9die de la rafle du V\u00e9l' d'Hiv' le 16 juillet 1942, date o\u00f9 la police fran\u00e7aise a arr\u00eat\u00e9 \u00e0 leur domicile treize mille personnes fich\u00e9es comme juives, dont quatre mille cinquante et un enfants, et notamment les deux rares survivants Anna Traube et Joseph Weismann, interpr\u00e9t\u00e9 par le jeune Hugo Leverdez.</p> </li> <li> <p>Stalingrad, de Jean-Jacques Annaud, 2001 (l\u2019affrontement entre deux tireurs d\u2019\u00e9lites utilis\u00e9s par la propagande).</p> </li> <li> <p>La Vie est belle, de Roberto Benigni, 1998. Roberto Benigni d\u00e9finit lui-m\u00eame son film comme une fable, un conte philosophique : Guido rencontre et s\u00e9duit sa future femme, Dora. Des ann\u00e9es plus tard, ils ont un petit gar\u00e7on pr\u00e9nomm\u00e9 Giosu\u00e9 et, en tant que Juifs, ils sont d\u00e9port\u00e9s vers un camp de concentration allemand r\u00e9el mais ind\u00e9fini sans r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9cise. L\u00e0, il fait croire \u00e0 son fils que les occupations du camp allemand sont en r\u00e9alit\u00e9 un jeu, dont le but serait de gagner un char d'assaut, un vrai.</p> </li> <li> <p>Le Pianiste (The Pianist) est un drame historique franco-polono-germano-britannique r\u00e9alis\u00e9 par Roman Polanski, sorti en 2002. Le film raconte l'histoire du pianiste juif polonais W\u0142adys\u0142aw Szpilman. L'histoire se d\u00e9roule \u00e0 Varsovie, pendant la Seconde Guerre mondiale.</p> </li> </ul> Biographies Philippe P\u00e9tainCharles de GaulleJean Moulin <p>1856 - 1951</p> <p>Chef de l'Etat fran\u00e7ais de 1940 \u00e0 1944. Jug\u00e9 pour collaboration en 1945, il est condamn\u00e9 \u00e0 mort. Sa peine est commu\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 vie (car gra\u00e7i\u00e9 par De Gaulle).</p> <p>1890 - 1970</p> <p>Chef des Forces fran\u00e7aises libres puis du Gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 partir de 1944.</p> <p>1899 - 1943</p> <p>Pr\u00e9fet ralli\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en 1940. Fondateur du CNR. Arr\u00eat\u00e9 apr la Gestapo de Lyon en 1943, il meurt des suites de torture.</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/","title":"Chapitre 5 - Bipolarisation et Tiers Monde","text":"<p>acc\u00e8s anticip\u00e9</p> <p>Cette page est toujours en cours de r\u00e9daction. </p> <p>Merci de votre patience.</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#chaptire-5-bipolarisation-et-naissance-du-tiers-monde-1947-1975","title":"Chaptire 5 - Bipolarisation et naissance du Tiers Monde (1947-1975)","text":"<p>page 136 \u00e0 169 + page 210 \u00e0 227</p> <p>Cartes page 138/39 GF | page 148/149 D\u00e9colonisation/TM</p> <p>d\u00e9finitions</p> <ul> <li> <p>Bipolarisation : partage du monde en deux grands camps (ou blocs) oppos\u00e9s derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et l\u2019URSS apr\u00e8s 1947. Ils s\u2019opposent par leurs mod\u00e8les politiques et \u00e9conomiques et leurs syst\u00e8mes d\u2019alliances.</p> </li> <li> <p>Tiers Monde : expression invent\u00e9e par Alfred Sauvy en 1952 (L\u2019Observateur) pour d\u00e9signer l\u2019ensemble des pays \u00ab sous-d\u00e9velopp\u00e9s \u00bb de la plan\u00e8te, souvent nouvellement ind\u00e9pendants, et qui cherchent pendant la guerre froide \u00e0 s\u2019affirmer en dehors de la rivalit\u00e9 Est-Ouest.</p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>La seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle est caract\u00e9ris\u00e9e par deux aspects essentiels : la GF, qui oppose deux blocs antagonistes sur tous les plans et de mani\u00e8re multiforme ; et la fin du monde colonis\u00e9 qui devient un nouvel acteur des relations internationales.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>Quelles ont \u00e9t\u00e9 les diff\u00e9rentes phases de la GF et formes de d\u00e9colonisation dans un monde de plus en plus complexe ?</p> <p>la GF (47/62), la naissance du TM (1945-1975)</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#i-la-guerre-froide-a-son-apogee-conflit-de-puissances-et-dideologies-creant-un-monde-bipolaire","title":"I) La Guerre Froide \u00e0 son apog\u00e9e : conflit de puissances et d\u2019id\u00e9ologies cr\u00e9ant un monde bipolaire.","text":"<p>Chronologie page 137 et cartes page 138/139</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#a-la-constitution-des-blocs-et-les-formes-de-lutte-ou-de-competition","title":"A) La constitution des blocs et les formes de lutte ou de comp\u00e9tition","text":"<p>Apr\u00e8s avoir combattu ensemble contre l\u2019Allemagne les Etats-Unis et l\u2019URSS se m\u00e9fient l\u2019un de l\u2019autre : Staline est pr\u00e9occup\u00e9 du monopole atomique des Etats-Unis, qui lui reprochent l\u2019installation de gouvernements communistes en Europe de l\u2019Est. D\u00e8s 1946, Churchill d\u00e9nonce \u00ab le Rideau de Fer \u00bb qui partage l\u2019Europe en deux.</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#b-les-grandes-crises-de-lapogee-de-la-gf","title":"B) Les grandes crises de l\u2019apog\u00e9e de la GF","text":"<p>1947- 1962</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#1-lorigine-directe-de-la-gf-la-question-allemande-cristallisee-a-berlin","title":"1) l\u2019origine directe de la GF : la question allemande cristallis\u00e9e \u00e0 Berlin","text":"<p>1948 - 1961</p> <p>Page 142 - 143</p> <p>\u2192 la situation globale demeure inchang\u00e9e, sans affrontement, jusqu\u2019en 1989.</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#2-la-guerre-de-coree","title":"2) la guerre de Cor\u00e9e","text":"<p>1950 - 1953</p> <p>Page 147</p> <ul> <li> <p>phase 1 : invasion de la CS par la CN communiste</p> </li> <li> <p>phase 2 : intervention EU et Chine</p> </li> <li> <p>phase 3 : retour \u00e0 la situation d\u2019avant 50 (armistice de Pan Mun Jom)</p> </li> </ul>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#3-la-crise-la-plus-grave-de-la-gf-les-fusees-de-cuba","title":"3) La crise la plus grave de la GF : les fus\u00e9es de Cuba","text":"<p>Octobre 1962</p> <p>Page 144 - 145</p> <p>Origines : Cuba dirig\u00e9e par Fidel Castro \u00e0 partir de 1959, se rapproche de l\u2019URSS \u00e0 partir de 1961. Installation secr\u00e8te de fus\u00e9es URSS sur l\u2019\u00eele (voir carte)</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#ii-la-fin-de-la-guerre-froide","title":"II) La fin de la guerre froide","text":"<p>Par la suite dans les ann\u00e9es 1960, les deux grandes puissances (\u00c9tats-Unis et Union sovi\u00e9tique) prennent conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une politique de d\u00e9tente et d\u00e9cident d\u2019entamer un dialogue, car un conflit engendrerait la disparition de l\u2019esp\u00e8ce humaine vu les arsenaux nucl\u00e9aires qu\u2019ils poss\u00e8dent.</p> <p>En Roumanie, le r\u00e9gime autocratique de Ceau\u015fescu est le dernier \u00e0 tomber, le 26 d\u00e9cembre 1989, et le dictateur est ex\u00e9cut\u00e9 ainsi que sa femme.</p> <p>En 1990, Gorbatchev obtient le prix Nobel de la paix.</p>"},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#iii-decolonisation-et-naissance-du-tiers-monde-naissance-de-nouveaux-acteurs-internationaux","title":"III) D\u00e9colonisation et naissance du tiers Monde : naissance de nouveaux acteurs internationaux","text":""},{"location":"Histoire/5-bipolariastion_tiers_Monde/#a-la-decolonisation-cree-le-tm","title":"A) la d\u00e9colonisation cr\u00e9e le TM","text":"<p>1945 - 1975</p>"},{"location":"Mathematiques/","title":"Math\u00e9matiques","text":""},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/","title":"Primitives - Equations diff\u00e9rentielles","text":"<p>acc\u00e8s anticip\u00e9</p> <p>Cette page est toujours en cours de r\u00e9daction. </p> <p>Merci de votre patience.</p>"},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#primitives-equations-differentielles","title":"Primitives - Equations diff\u00e9rentielles","text":""},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#1-equation-differentielle-y-y","title":"1) Equation diff\u00e9rentielle y' = y","text":""},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#a-definition","title":"A) D\u00e9finition","text":"<p>Soit \\(f\\) une fonction continue sur un intervelle \\(I\\). On appelle solution sur \\(I\\) de l'\u00e9quation diff\u00e9rentielle \\(y' = f\\) toute fonction de \\(I\\) dans \\(\\mathbb{R}\\) qui a pour d\u00e9riv\u00e9e \\(f\\).</p>"},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#b-primitive","title":"B) Primitive","text":"<p>Si \\(f\\) est une fonction d\u00e9finie sur un intervalle \\(I\\), on appelle primitive de \\(f\\) sur \\(I\\) toute fonction \\(F\\) de \\(I\\) dans \\(\\mathbb{R}\\), d\u00e9rivable sur \\(I\\), et qui v\u00e9rifie :</p> <p>Pour tout x de \\(I\\), \\(\\quad F'(x) = f(x)\\)</p>"},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#c-theoreme","title":"C) Th\u00e9or\u00e8me","text":"<p>Deux primitives d'une m\u00eame fonction continue sur un intervalle diff\u00e8rent d'une constante.</p> <p>Dans les deux tableaux suivants, \\(n\\) d\u00e9signe un entier, et la fonction \\(F\\) de \\(I\\) dans \\(\\mathbb{R}\\) est une primitive sur \\(I\\) de la fonction \\(f\\)</p>"},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#2-primitives-des-fonctions-de-reference","title":"2) Primitives des fonctions de r\u00e9f\u00e9rence","text":"f(x) F(x) I x<sup>n</sup> (n\\(\\geq\\)1) \\(\\frac{x^{(n+1)}}{n+1}\\) \\(\\mathbb{R}\\) x<sup>n</sup> (n\\(\\leq\\)-2) \\(\\frac{x^{(n+1)}}{n+1}\\) \\(]-\\infty; 0[\\) ou \\(]0; +\\infty[\\) \\(\\frac{1}{\\sqrt x}\\) \\(2 \\sqrt x\\) \\(]0; +\\infty[\\) sin(x) -cos(x) \\(\\mathbb{R}\\) cos(x) sin(x) \\(\\mathbb{R}\\) \\(\\frac{1}{x}\\) ln(x) \\(]0; +\\infty[\\) e<sup>x</sup> e<sup>x</sup> \\(\\mathbb{R}\\)"},{"location":"Mathematiques/Primitives_equa_diff/#3-calcul-dune-primitive","title":"3) Calcul d'une primitive","text":"f(x) F(x) Conditions u' u<sup>n</sup> (n\\(\\geq\\)1) \\(\\frac{u^{(n+1)}}{n+1}\\) u' u<sup>n</sup> (n\\(\\leq\\)-2) \\(\\frac{u^{(n+1)}}{n+1}\\) \\(u\\) ne s'annule pas sur \\(I\\) \\(\\frac{u'}{\\sqrt u}\\) \\(2 \\sqrt u\\) \\(u\\) est strictement positif sur \\(I\\) \\(u'e^u\\) \\(e^u\\) \\(\\frac{u'}{u}\\) ln(\\(u\\)) \\(u\\) est strictement positif sur \\(I\\)"},{"location":"Mathematiques/Probabilitees/","title":"A venir...","text":""},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/","title":"Fonctions Sinus et Cosinus","text":"<p>acc\u00e8s anticip\u00e9</p> <p>Cette page est toujours en cours de r\u00e9daction. </p> <p>Merci de votre patience.</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#1-rappels","title":"1. Rappels","text":""},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#11-definition","title":"1.1. D\u00e9finition","text":"<p>D\u00e9finition : Fonctions sinus et cosinus</p> <p>\u00c0 tout r\u00e9el \\( x \\), on associe un point unique \\( M \\) du cercle d'unit\u00e9 de centre \\( O\\), dont les coordonn\u00e9es sont :</p> \\[ M(x) = (\\cos x, \\sin x) \\] <p>On d\u00e9finit alors les fonctions sin et cos sur \\( R \\) par :</p> \\[   x \\rightarrow \\sin x \\quad et \\quad x \\rightarrow \\cos x \\]"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#12-mesure-principale-dun-angle","title":"1.2. Mesure principale d'un angle","text":"<p>D\u00e9finition</p> <p>La mesure principale d\u2019un angle \\( \\alpha \\) est la mesure \\(x \\in ]-\\pi, \\pi] \\).</p> <p>Exemple : D\u00e9terminer la mesure principale des angles demesures \\(\\frac{17\\pi}{4}\\) \\text{et} \\(-\\frac{31\\pi}{6}\\)</p> <ul> <li>\\(\\frac{17\\pi}{4}\\gt\\pi\\) mesure trop grande. On enl\u00e8ve \\(k\\) de tours soit \\(k 2\\pi = \\frac{8k\\pi}{4}\\)</li> </ul> <p>On enl\u00e8ve \u00e0 17 un multiple de 8, ici 16 : \\(\\frac{(17-16)}{4} = \\frac{\\pi}{4}\\)</p> <ul> <li>\\(-\\frac{31\\pi}{6}\\le-\\pi\\) mesure trop petite. On ajoute \\(k\\) de tours soit \\(k 2\\pi = \\frac{12k\\pi}{6}\\)</li> </ul> <p>On ajoute un multiple de 12, ici 36 : \\(\\frac{\\pi(-31+36)}{6} = \\frac{5\\pi}{6}\\)</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#13-resolution-dequations","title":"1.3. R\u00e9solution d'\u00e9quations","text":"<p>Th\u00e9or\u00e8me 1 : R\u00e9solution de \\(\\cos x = a\\) et \\(\\sin x = a\\)</p> <ul> <li> <p>si \\(|a| \\gt 1\\), il n\u2019y a pas de solution.</p> </li> <li> <p>si \\(|a| \\le 1\\), alors on d\u00e9termine \\(\\alpha\\) tel que \\(a = \\arccos(x)\\) ou \\(a = \\arcsin(x)\\)</p> </li> <li> <p>Deux cosinus sont \u00e9gaux si leurs angles sont \u00e9gaux ou oppos\u00e9s :</p> </li> </ul> \\[ \\cos x = \\cos \\alpha \\Leftrightarrow  \\left\\{      \\begin{array}{l}         x = \\alpha + k2\\pi &amp;\\\\         x = -\\alpha + k2\\pi     \\end{array}  \\right. \\text{, avec k} \\in \\mathbb{Z} \\] <ul> <li>Deux sinus sont \u00e9gaux si leurs angles sont \u00e9gaux ou suppl\u00e9mentaires :</li> </ul> \\[ \\sin x = \\sin \\alpha \\Leftrightarrow  \\left\\{      \\begin{array}{l}         x = \\alpha + k2\\pi &amp;\\\\         x = \\pi - \\alpha + k2\\pi     \\end{array}  \\right. \\text{, avec k} \\in \\mathbb{Z} \\] <p>Remarque</p> <p>\\(x = \\alpha + k2\\pi\\) peut aussi s'\u00e9crire \\(x = a \\quad [2\\pi]\\) (modulo \\(2\\pi\\))</p> <p>Exemples : R\u00e9soudre dans \\(\\mathbb{R}\\) les \u00e9quations suivantes :</p> <ul> <li>\\(\\sqrt{2}\\cos{x+1} = 0 \\Leftrightarrow \\cos x = -\\frac{1}{\\sqrt{2}} = -\\frac{\\sqrt{2}}{2} \\Leftrightarrow \\cos x = \\cos \\frac{3\\pi}{4}\\)</li> </ul> \\[ \\text{Solutions :} \\left\\{      \\begin{array}{l}         x = \\frac{3\\pi}{4} + k2\\pi &amp;\\\\         x = -\\frac{3\\pi}{4} + k2\\pi     \\end{array}  \\right. \\text{k} \\in \\mathbb{Z} \\] <ul> <li>\\(\\sin{(x+\\frac{\\pi}{4})} = \\frac{1}{2} \\Leftrightarrow \\sin (x+\\frac{\\pi}{4}) = \\sin \\frac{\\pi}{6}\\)</li> </ul> \\[ \\text{Solutions :} \\left\\{      \\begin{array}{l}         x + \\frac{\\pi}{4} = \\frac{\\pi}{6} + k2\\pi &amp;\\\\         x + \\frac{\\pi}{4}= \\pi-\\frac{\\pi}{6} + k2\\pi     \\end{array}  \\right. \\Leftrightarrow \\left\\{      \\begin{array}{l}         x = -\\frac{\\pi}{12} + k2\\pi &amp;\\\\         x = \\frac{7\\pi}{12} + k2\\pi     \\end{array}  \\right. \\text{k} \\in \\mathbb{Z} \\] <ul> <li>\\(\\cos 2x = \\frac{1}{2} \\Leftrightarrow \\cos 2x = \\cos \\frac{\\pi}{3}\\)</li> </ul> \\[ \\text{Solutions :} \\left\\{      \\begin{array}{l}         2x = \\frac{\\pi}{3} + k2\\pi &amp;\\\\         2x = \\frac{\\pi}{3} + k2\\pi     \\end{array}  \\right. \\Leftrightarrow \\left\\{      \\begin{array}{l}         x = \\frac{\\pi}{6} + k\\pi &amp;\\\\         x = -\\frac{\\pi}{6} + k\\pi     \\end{array}  \\right. \\text{k} \\in \\mathbb{Z} \\]"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#14-signes-des-fonctions-sinus-et-cosinus","title":"1.4. Signes des fonctions sinus et cosinus","text":"<p>Th\u00e9or\u00e8me 2</p> <p>On a sur \\(\\mathopen{]} -\\pi, \\pi \\mathclose{]}\\) :</p> <ul> <li> <p>\\(\\sin x \\gt 0 \\Leftrightarrow x \\in \\mathopen{]} 0, \\pi \\mathclose{[}\\)</p> </li> <li> <p>\\(\\cos x \\gt 0 \\Leftrightarrow x \\in \\mathopen{]} -\\frac{\\pi}{2}, \\frac{\\pi}{2} \\mathclose{[}\\)</p> </li> </ul>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#15-resolution-dinequations","title":"1.5. R\u00e9solution d'in\u00e9quations","text":"<p>Th\u00e9or\u00e8me 3</p> <p>Pour r\u00e9soudre une in\u00e9quation du type \\(\\cos x \\leq a\\) ou \\(\\sin x \\leq a\\) on utilisera le cercle unit\u00e9 pour trouver les solutions dans \\(\\mathopen{]} -\\pi, \\pi \\mathclose{]}\\)</p> <p>Exemple : R\u00e9soudre dans \\(\\mathopen{]} -\\pi, \\pi \\mathclose{]}\\) : \\(\\quad \\cos x \\leq \\frac{1}{2}\\)</p> <p>\\(\\cos x \\leq \\frac{1}{2} \\Leftrightarrow \\cos x \\leq \\cos \\frac{\\pi}{3}\\)</p> <p>\\(\\mathrm S = \\mathopen{]} -\\pi, -\\frac{\\pi}{3} \\mathclose{]}\\cup\\mathopen{[} \\frac{\\pi}{3}, \\pi \\mathclose{]}\\)</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#515-de-sinus-a-cosinus","title":"5.1.5 De sinus \u00e0 cosinus","text":"<p>Th\u00e9or\u00e8me 4</p> <p>D\u2019apr\u00e8s les formules de d\u00e9phasage, on a :</p> <p>\\(\\sin (\\frac{\\pi}{2}-x = \\cos x) \\quad\\) et \\(\\quad \\cos (\\frac{\\pi}{2}-x = \\sin x)\\)</p> <p>Fin de la r\u00e9daction ici (la suite est uniquement du plan)</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#2-etude-des-fonctions-sinus-et-cosinus","title":"2. \u00c9tude des fonctions sinus et cosinus","text":""},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#21-periodicite-et-parite","title":"2.1. P\u00e9riodicit\u00e9 et parit\u00e9","text":"<p>Les fonctions sinus et cosinus sont p\u00e9riodiques de p\u00e9riode \\( 2\\pi \\), avec les propri\u00e9t\u00e9s suivantes :</p> <ul> <li>\\( \\sin(-x) = -\\sin x \\) (fonction impaire)</li> <li>\\( \\cos(-x) = \\cos x \\) (fonction paire)</li> </ul>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#derivees","title":"D\u00e9riv\u00e9es","text":"<p>Les d\u00e9riv\u00e9es des fonctions sinus et cosinus sont :</p> <p>[ \\frac{d}{dx} \\sin x = \\cos x ] [ \\frac{d}{dx} \\cos x = -\\sin x ]</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#variation-en-0","title":"Variation en 0","text":"<p>La fonction \\( \\sin x \\) est croissante en 0 et la fonction \\( \\cos x \\) est d\u00e9croissante en 0.</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#variations-des-fonctions-sinus-et-cosinus","title":"Variations des fonctions sinus et cosinus","text":"<ul> <li>\\( \\sin x \\) est croissante sur \\( [ -\\frac{\\pi}{2}, \\frac{\\pi}{2} ] \\) et d\u00e9croissante sur \\( [ \\frac{\\pi}{2}, \\frac{3\\pi}{2} ] \\).</li> <li>\\( \\cos x \\) est d\u00e9croissante sur \\( [ 0, \\pi ] \\) et croissante sur \\( [ \\pi, 2\\pi ] \\).</li> </ul>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#courbes-representatives","title":"Courbes repr\u00e9sentatives","text":"<p>Les courbes repr\u00e9sentatives des fonctions sinus et cosinus sont des sinuso\u00efdes oscillant entre \\( -1 \\) et \\( 1 \\).</p>"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#derivee-de-la-composee","title":"D\u00e9riv\u00e9e de la compos\u00e9e","text":"<p>Si \\( f(x) = \\sin(g(x)) \\), alors sa d\u00e9riv\u00e9e est :</p> \\[ f'(x) = \\cos(g(x)) \\cdot g'(x) \\] <p>De m\u00eame, pour \\( f(x) = \\cos(g(x)) \\) :</p> \\[ f'(x) = -\\sin(g(x)) \\cdot g'(x) \\]"},{"location":"Mathematiques/fonctions_sin_cos/#etude-dune-fonction","title":"\u00c9tude d'une fonction","text":"<p>L'\u00e9tude de fonctions trigonom\u00e9triques repose sur l'analyse de leur p\u00e9riode, parit\u00e9, variations et points caract\u00e9ristiques.</p>"},{"location":"Mathematiques/python/","title":"Python en math\u00e9matiques","text":"<p>Les exercices en Python repr\u00e9sentent, en math\u00e9matiques, une opportunit\u00e9 d'obtenir un point ou deux facilement.</p> <p>Ils se pr\u00e9sentent pour la quasi-totalit\u00e9 sous forme de texte \u00e0 trous qu'il faut compl\u00e9ter.</p>"},{"location":"Mathematiques/python/#1-boucles","title":"1. boucles","text":"<p>Quasiment la totalit\u00e9 des exercices de code Python en math\u00e9matiques sont des boucles \u00e0 compl\u00e9ter, afin de calculer un certain seuil d'une suite.</p> <p>Les boucles permettent de r\u00e9p\u00e9ter un code. Chaque ex\u00e9cution de la boucle est appel\u00e9e une it\u00e9ration</p> <p>En python, il existe deux types de boucle:</p>"},{"location":"Mathematiques/python/#11-les-boucle-for","title":"1.1 Les Boucle \"For\"","text":"<p>La boucle <code>for</code> (en fran\u00e7ais \"Pour\") est une boucle qui est ex\u00e9cut\u00e9e pour un nombre d\u00e9termin\u00e9 d'it\u00e9rations</p> <p>Exemple: Pour <code>i</code> compris entre 0 et 10 :</p> Boucle 'for'<pre><code>nombre = 0\nfor i in range (0, 10):\n    nombre = nombre + 1\nprint(nombre)\n\n&gt;&gt;&gt; 10\n</code></pre>"},{"location":"Mathematiques/python/#12-les-boucle-while","title":"1.2. Les Boucle \"While\"","text":"<p>La boucle <code>while</code> (en fran\u00e7ais \"tant que\") est une boucle qui est ex\u00e9cut\u00e9e tant qu'une certaine condition est valide </p> <p>Exemple: tant que la variable <code>nombre</code> est inf\u00e9rieur \u00e0 10 :</p> Boucle 'while'<pre><code>nombre = 0\nwhile nombre &lt; 10:\n    nombre = nombre + 1\nprint(nombre)\n\n&gt;&gt;&gt; 10\n</code></pre> <p>attention aux boucles infinies !</p> <p>Assurez-vous \u00e0 ce que la condition d'arr\u00eat de la boucle soit atteinte, autrement elle deviendra une boucle infini !</p> <p>Par exemple, prenons le code suivant: <pre><code>nombre = 5\nwhile nombre &gt; 4:\n    nombre = nombre + 1\nprint(nombre)\n</code></pre> Ici la boucle while va incr\u00e9menter la variable <code>nombre</code> tant que <code>nombre</code> est sup\u00e9rieur \u00e0 4, le programme ne va donc jamais s'arr\u00eater !</p>"},{"location":"Mathematiques/python/#2-exercices","title":"2. Exercices","text":"<p>2.1 Boucles 'For'</p> <p>A venir</p> <p>2.2 Boucles 'While'</p> <p>g(n) = \\(0.1*0.5^{n-1}+0.4\\)</p> <p>Compl\u00e9ter les lignes 4 et 6 de la fonction suivante afin qu'elle renvoie le plus petit rang \u00e0 partir duquel les termes de la suite \\((g_n)\\) sont tous inf\u00e9rieurs ou \u00e9gaux \u00e0 \\(0.4+e\\), o\u00f9 e est un nombre r\u00e9el strictement positif. <pre><code>def seuil(e):\n    g=0.5\n    n=1\n    while............:\n        g=0.5*g+0.2\n        n=.........\n    return(n)\n</code></pre></p> Corrig\u00e9 <pre><code>def seuil(e):\n    g=0.5\n    n=1\n    while g &gt; 0.4+e:\n        g=0.5*g+0.2\n        n= n+1\n    return(n)\n</code></pre>"},{"location":"Mathematiques/suites/","title":"Suites num\u00e9riques et r\u00e9currence","text":""},{"location":"Mathematiques/suites/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Dans ce chapitre, il s'agit de d\u00e9velopper la notion de suite, \u00e9tudi\u00e9e en Premi\u00e8re, et d'utiliser les propri\u00e9t\u00e9s de nouvelles fonctions introduites en Terminale.</p>"},{"location":"Mathematiques/suites/#1-suites-particulieres","title":"1. Suites particuli\u00e8res","text":""},{"location":"Mathematiques/suites/#11-suites-arithmetiques","title":"1.1 Suites arithm\u00e9tiques","text":"<p>La suite \\((u_n)\\) est une suite arithm\u00e9tique si :</p> <p>\u00a0\u00a0Pour tout \\(n \\in \\mathbb{I}\\) (o\u00f9 \\(\\mathbb{I}\\) est un sous ensemble de \\(\\mathbb{N}\\)), on a:</p> \\[ u_{n+1}-u_n = r\\] <p>Exercice</p> <p>soit la suite \\((u_n)\\) d\u00e9finie par :</p> <p>\u00a0\u00a0pour tout \\(n \\in \\mathbb{N}\\text{\\ \\{0,1,2\\}, } u_{n} = 3n+5\\)</p> <p>Donner la nature de la suite \\((u_n)\\)</p> Solution <p>Pour tout \\(n \\in \\mathbb{N}\\text{\\ \\{0,1,2\\}, } u_{n+1} - u_n = 3(n+1)+5-(3n+5) = 3\\) (la diff\u00e9rence de 2 termes cons\u00e9cutifs ne d\u00e9pend pas de \\(n\\)). Donc \\((u_n)\\) est une suite arithm\u00e9tique de raison \\(r=3\\) et de \\(1^{er}\\) terme \\(u_3=14\\)</p>"},{"location":"Mathematiques/suites/#12-suites-geometriques","title":"1.2 Suites g\u00e9om\u00e9triques","text":"<p>La suite \\((V_n)\\) est une suite g\u00e9om\u00e9trique si :</p> <p>\u00a0\u00a0Pour tout \\(n \\in \\mathbb{I}\\) (o\u00f9 \\(\\mathbb{I}\\) est un sous ensemble de \\(\\mathbb{N}\\)), on a:</p> \\[ V_{n+1}=qV_n\\] remarque <p>On pr\u00e9cisera toujours la raison \\(q\\) et le \\(1^{er}\\) terme de la suite.</p> <p>Exercice</p> <p>soit la suite \\((V_n)\\) d\u00e9finie par :</p> <p>\u00a0\u00a0pour tout \\(n \\in \\mathbb{N}\\text{\\ \\{0,1\\}, } V_{n} = \\frac{3}{2^n}\\)</p> <p>Donner la nature de la suite \\((V_n)\\).</p> Solution <p>Pour tout \\(n \\in \\mathbb{N}\\text{\\ \\{0,1\\}, } V_{n+1} = \\frac{3}{3^{n+1}} = \\frac{1}{2} \\times \\frac{3}{2^n} = \\frac{1}{2}V_n\\).</p> <p>Donc \\((V_n)\\) est une suite g\u00e9om\u00e9trique de raison \\(q=\\frac{1}{2}\\) et de \\(1^{er}\\) terme \\(V_2=\\frac{3}{4}\\)</p>"},{"location":"Mathematiques/suites/#2-limite-dune-suite","title":"2. Limite d'une suite","text":""},{"location":"Mathematiques/suites/#31-notations","title":"3.1 Notations","text":"<p>Une suite num\u00e9rique est une application de \\(\\mathbb{N}\\) dans \\(\\mathbb{R}\\) :</p> <p>attention !</p> <p>En g\u00e9n\u00e9ral \\(u_n\\) n'est pas le \\(n^{i\u00e8me}\\) terme de la suite.</p> <p>Par exemple si \\(u_0\\) est le premier terme de la suite \\(u_n\\) est le \\((n+1)^{i\u00e8me}\\) terme.</p> \\[u : \\{ {\\mathbb{N} \\rightarrow \\mathbb{R}} \\ {n \\rightarrow u(n)}\\] <p>Au lieu de u(n) on \u00e9crit \\(u_n\\).</p> <p>La suite \\(u\\) se note en g\u00e9n\u00e9ral \\((u_n)_{n \\in \\mathbb{N}}\\) ou plus simplement .</p> <p>On dit aussi que \\((u_n)\\) est le terme g\u00e9n\u00e9ral de rang \\(n\\) ou d'indice \\(n\\) de la suite \\((u_n)_{n \\in \\mathbb{N^{*}}}\\).</p> <p>Si \\((u_0)\\) n'est pas d\u00e9fini, la suite est not\u00e9e \\((u_n)_{n \\in \\mathbb{N^{*}}}\\). De m\u00eame, si \\((u_0)\\) et \\((u_1)\\) ne sont pas d\u00e9finis, la suite sera not\u00e9e \\((u_n)_{n \\ge 2}\\).</p> <p>D\u00e9finition</p> <p>Soit \\((u_n)\\) une suite num\u00e9rique.</p>"},{"location":"Mathematiques/suites/#3-operations-sur-les-limites","title":"3. Op\u00e9rations sur les limites","text":"<p>Soit \\(u\\) et \\(v\\) deux suites.</p>"},{"location":"Mathematiques/suites/#31-somme","title":"3.1 Somme","text":"si \\(u\\) tend vers \\(l\\) \\(l\\) \\(l\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) et si \\(v\\) tend vers \\(l'\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) alors \\(u+v\\) tend vers \\(l+l'\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) F.I."},{"location":"Mathematiques/suites/#32-produit","title":"3.2 Produit","text":"si \\(u\\) tend vers \\(l\\) \\(l&gt;0\\) \\(l&gt;0\\) \\(l&lt;0\\) \\(l&lt;0\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) 0 et si \\(v\\) tend vers \\(l'\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) alors \\(u*v\\) tend vers \\(l*l'\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) F.I."},{"location":"Mathematiques/suites/#33-quotient","title":"3.3 Quotient","text":"si \\(u\\) tend vers \\(l\\) \\(l\\) \\(+\\infty\\) \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(-\\infty\\) 0 \\(\\pm\\infty\\) et si \\(v\\) tend vers \\(l\\neq0\\) \\(\\pm\\infty\\) \\(l'&gt;0\\) \\(l'&lt;0\\) \\(l'&gt;0\\) \\(l'&lt;0\\) 0 \\(\\pm\\infty\\) alors \\(\\frac{u}{v}\\) tend vers \\(\\frac{l}{l'}\\) 0 \\(+\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(-\\infty\\) \\(+\\infty\\) F.I. F.I."},{"location":"Mathematiques/suites/#4-theoreme-de-la-convergence-monotone","title":"4. Th\u00e9or\u00e8me de la convergence monotone","text":"<p>D\u00e9finition</p> <p>Une suite croissante et major\u00e9e est convergente</p> <p>Une suite d\u00e9croissante et minor\u00e9e est convergente</p>"},{"location":"NSI/","title":"NSI","text":""},{"location":"NSI/Arbres/","title":"2. Arbres","text":"<p>Les arbres sont des types abstraits tr\u00e8s utilis\u00e9s en informatique. Ce sont des structures de donn\u00e9es non lin\u00e9aires. On les utilise notamment quand on a besoin d'une structure hi\u00e9rarchique des donn\u00e9es.</p> <p>Un arbre est constitu\u00e9 :</p> <ul> <li> <p>d'une racine</p> </li> <li> <p>de n\u0153uds , sommets interm\u00e9diaires de l'arbre</p> </li> <li> <p>de feuilles: sommets \"finaux\" de l'arbre</p> </li> <li> <p>et de branches, qui relient les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9c\u00e9dents entre eux</p> </li> </ul>"},{"location":"NSI/Arbres/#21-parcourir-un-arbre","title":"2.1. Parcourir un arbre","text":""},{"location":"NSI/Arbres/#211-principe","title":"2.1.1 Principe","text":"<p>On part de la racine en posant toujours sa main gauche sur une branche, et on avance en laissant celle-ci pos\u00e9e. On passe par ce principe par tous les n\u0153uds de l'arbre. Cette forme de parcours sur les arbres binaires s\u2019appelle le parcours en profondeur main gauche.</p> <p>Application: sortir d'un labyrinthe.</p>"},{"location":"NSI/Arbres/#212-parcours","title":"2.1.2 Parcours","text":"<p>L\u2019ordre dans lequel est fait ce traitement donne trois parcours possibles :</p> 1. Parcours pr\u00e9fixe2. Parcours infixe3. Parcours suffixe (ou postfixe) <p>Ordre pr\u00e9fixe : Descente vers le sous-arbre gauche.</p> <p>V\u00e9rifiez que l\u2019arbre est bien parcouru dans l\u2019ordre suivant : A, B, C, E, D, F, G, I, H, J</p> <p>Ordre infixe : Passage du sous-arbre gauche au sous-arbre droit.</p> <p>V\u00e9rifiez que l\u2019arbre est bien parcouru dans l\u2019ordre suivant : C, E, B, D, A, I, G, F, H, J</p> <p>Ordre suffixe (ou postfixe) : Remont\u00e9e depuis le sous-arbre droit.</p> <p>V\u00e9rifiez que l\u2019arbre est bien parcouru dans l\u2019ordre suivant : C, E, D, B, I, G, J, H, F, A</p> Parcourir un arbre en largeur <p>Ce parcours aussi qualifi\u00e9 de hi\u00e9rarchique est par nature it\u00e9ratif</p> <p>Principe : on parcourt tous les noeuds de hauteur 1 (la racine), puis tous les noeuds de hauteur 2, ceux de hauteur 3 etc. Le parcours se fait en g\u00e9n\u00e9ral de gauche \u00e0 droite.</p> <p>On dit alors que le parcours se fait, en fait, par hauteur (profondeur) par rapport \u00e0 la racine.</p> <p></p> <p>V\u00e9rifier que l'arbre ci-dessous est bien parcouru en largeur dans l'ordre suivant : A, B, F, C, D, G, H, E, I, J</p>"},{"location":"NSI/Arbres/#22-arbre-binaire","title":"2.2. Arbre binaire","text":"<p>Un arbre est dit binaire lorsque tout les noeuds sont d'arit\u00e9 au maximum \u00e9gal \u00e0 2 (1)</p> <ol> <li>C'est \u00e0 dire : les noeuds peuvent avoir au maximum 2 branches</li> </ol>"},{"location":"NSI/Arbres/#221-algorithme","title":"2.2.1 Algorithme","text":"<p>Taille<pre><code>def taille (self):\n    ''' retourne la taille de l'arbre avec m\u00e9thode r\u00e9cursive'''\n    TailleG = 0\n    TailleD = 0\n    if self.gauche != None :\n            TailleG = self.gauche.taille()\n    if self.droit != None :\n            TailleD = self.droit.taille()\n    return 1 + TailleG + TailleD\n</code></pre> Hauteur<pre><code>def hauteur (self):\n    ''' retourne la hauteur de l'arbre avec m\u00e9thode r\u00e9cursive'''\n    HauteurG = 0\n    HauteurD = 0\n    if self.gauche != None :\n            HauteurG = self.gauche.hauteur()\n    if self.droit != None :\n            HauteurD = self.droit.hauteur()\n    return 1 + max( HauteurG , HauteurD)\n</code></pre> Est une feuille<pre><code>def est_feuille(self):\n    ''' retourne bool\u00e9en si le noeud (sous arbre) est une feuille'''\n    return self.gauche == None and self.droit == None\n</code></pre> Compte feuilles<pre><code>def compte_feuilles(self):\n    ''' Retourne le nombre de feuilles'''\n    CptFG = 0\n    CptFD = 0\n    if self.est_feuille():\n        return 1\n    if self.gauche != None :\n            CptFG = self.gauche.compte_feuilles()\n    if self.droit != None :\n            CptFD = self.droit.compte_feuilles()\n    return CptFG + CptFD\n</code></pre></p>"},{"location":"NSI/Arbres/#23-arbre-binaire-de-recherche-abr","title":"2.3. Arbre Binaire de Recherche (ABR)","text":"<p>Un arbre binaire de recherche est un cas particulier d'arbre binaire.</p> <p>Pour avoir un arbre binaire de recherche :</p> <ul> <li> <p>il faut avoir un arbre binaire !</p> </li> <li> <p>il faut que les cl\u00e9s de noeuds composant l'arbre soient ordonnables (on doit pouvoir classer les noeuds, par exemple, de la plus petite cl\u00e9 \u00e0 la plus grande)</p> </li> <li> <p>soit x un noeud d'un arbre binaire de recherche. La cl\u00e9 de son sousarbre gauche est inf\u00e9rieure \u00e0 la cl\u00e9 du sommet et la cl\u00e9 de son sousarbre droit est sup\u00e9rieur \u00e0 la cl\u00e9 du sommet</p> </li> </ul> <p>Remaque</p> <p>Dans un ABR, pour un sommet quelconque, toutes les cl\u00e9s de son sous-arbre gauche sont inf\u00e9rieure \u00e0 la cl\u00e9 de son sommet et toutes les cl\u00e9s de son sous-arbre droit son sup\u00e9rieures \u00e0 la cl\u00e9 de son sommet.</p> <p>En programmation, on utilise le parcours infixe pour parcourir l'arbre dans l'ordre croissant.</p>"},{"location":"NSI/Arbres/#231-aglorithmes","title":"2.3.1 Aglorithmes","text":"<p>parcours infixe<pre><code>def parcoursInfixe(arbre):\n    if arbre is None :\n        return\n    parcoursInfixe(arbre.gauche)\n    print(arbre.etiquette, end=' ')\n    parcoursInfixe(arbre.droit)\n</code></pre> recherche ABR<pre><code>def recherche_ABR(arbre, valeur):\n    if arbre is None :\n        return False\n\n    if arbre.etiquette == valeur :\n        return True\n\n    if valeur &lt; arbre.etiquette :\n        return recherche_ABR(arbre.gauche, valeur)\n    else:\n        return recherche_ABR(arbre.droit, valeur)\n</code></pre> insertion ABR<pre><code>def insertion_ABR(arbre, valeur):\nif arbre is None :\n    return Arbre_binaire(valeur)\nelif valeur &lt;= arbre.etiquette :\n    arbre.gauche = insertion_ABR(arbre.gauche, valeur)\nelse:\n    arbre.droit = insertion_ABR(arbre.droit, valeur)\nreturn arbre\n</code></pre></p>"},{"location":"NSI/Bases_de_donnees/","title":"1. Bases de donn\u00e9es","text":"<p>Une section m\u00e9mo pour les fonctions et d\u00e9finitions de base en NSI</p>"},{"location":"NSI/Bases_de_donnees/#1-definitions","title":"1. D\u00e9finitions","text":"<p>int\u00e9grit\u00e9 de domaine</p> <p>Les valeurs doivent appartenir au domaine fix\u00e9 pour chaque attribut</p> <p>int\u00e9grit\u00e9 de relation (ou contrainte d'unicit\u00e9)</p> <p>Chaque tuple est unique et doit \u00eatre identifi\u00e9 par une cl\u00e9 primaire qui ne peut pas \u00eatre nulle.</p> <p>Par cons\u00e9quent, une valeur de cl\u00e9 primaire ne peut appara\u00eetre qu'une fois dans la relation.</p> <p>int\u00e9grit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence (ou int\u00e9grit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rencielle)</p> <p>Entre deux relations: toute cl\u00e9 \u00e9trang\u00e8re doit faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une cl\u00e9 primaire d'une autre table.</p> <p>Par cons\u00e9quent, la valeur d'une cl\u00e9 \u00e9trang\u00e8re doit toujours \u00eatre \u00e9galement une des valeurs de la cl\u00e9 r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e.</p> <pre><code>SELECT * FROM Jaja\nWHERE id_jaja &gt; 5\n</code></pre>"},{"location":"NSI/Graphes/","title":"Graphes","text":"<p>Introduction</p> <p>Dans cette premi\u00e8re partie nous allons d\u00e9finir les notions de graphes orient\u00e9s et non orient\u00e9s, s'int\u00e9resser \u00e0 leurs repr\u00e9sentations graphiques et pr\u00e9senter quelques g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s.</p> <p>En g\u00e9n\u00e9ral, un graphe est un ensemble d'objets, appel\u00e9s sommets ou parfois noeuds (vertex or nodes en anglais) reli\u00e9s par des ar\u00eates ou arcs selon que le graphe est non orient\u00e9 ou orient\u00e9 (edge en anglais).</p>"},{"location":"NSI/Graphes/#a-quoi-servent-les-graphes-exemples","title":"A quoi servent les graphes ? Exemples","text":"<ul> <li> <p>Informatique: r\u00e9seau internet (repr\u00e9sentation des routeurs), repr\u00e9sentation des relations entre diff\u00e9rentes tables (BD).</p> </li> <li> <p>Les r\u00e9seaux : sociaux, routiers, a\u00e9riens, de distribution de biens ou d'\u00e9nergie\u2026</p> </li> <li> <p>Math\u00e9matiques, biologie, physique, chimie, g\u00e9n\u00e9tique\u2026</p> </li> </ul>"},{"location":"NSI/Graphes/#1-graphes-non-orientes","title":"1) Graphes non orient\u00e9s","text":"<p>La d\u00e9finition d'un graphe non orient\u00e9 correspond tout \u00e0 fait \u00e0 l'id\u00e9e que l'on s'en fait intuitivement : un ensemble de points, dont certains sont reli\u00e9s par des lignes parcourables dans les deux sens.</p> <p>Par exemple, cela peut repr\u00e9senter un r\u00e9seau social. M et D sont reli\u00e9s par une relation d'amiti\u00e9 (relation sym\u00e9trique). M est aussi ami avec H, V, L et J\u2026</p> <p>D\u00e9finition</p> <p>On utilise les notations anglo-saxonnes, V pour Vertices (Sommets) et E pour Edge (ar\u00eates).</p> <p>Un graphe non orient\u00e9 G = (V, E) est d\u00e9fini par :</p> <ul> <li> <p>d\u2019un ensemble V = {v<sub>1</sub>, v<sub>2</sub>, \u2026v<sub>n</sub>} dont les \u00e9l\u00e9ments v<sub>i</sub> sont appel\u00e9s les sommets du graphe.</p> </li> <li> <p>d\u2019un ensemble E = {e<sub>1</sub>, e<sub>2</sub>, \u2026e<sub>n</sub>} dont les \u00e9l\u00e9ments e<sub>i</sub> sont appel\u00e9s les ar\u00eates du graphe.</p> </li> </ul> <p>Si l\u2019ar\u00eate e<sub>i</sub> relie les sommets A et B, on dira que ces sommets sont adjacents ou voisins.</p> <p>Les ar\u00eates sont des paires de sommets : chaque ar\u00eate e<sub>i</sub> s\u2019\u00e9crit sous la forme {v<sub>k</sub>, v<sub>m</sub>} avec v<sub>k</sub>, v<sub>m</sub> \u2208 V.</p> <p>La repr\u00e9sentation sagittale d\u2019un graphe non orient\u00e9 est sa repr\u00e9sentation sous forme de sch\u00e9ma, les sommets \u00e9tant mod\u00e9lis\u00e9s par des disques et les ar\u00eates par des lignes.</p> <p>Exemple :</p> <p>Pour d\u00e9finir un graphe non orient\u00e9, il faut d'abord d\u00e9crire l'ensemble de ses sommets : V = {A, B, C, D, E}</p> <p>Ensuite, on peut alors donner l'ensemble de ses ar\u00eates : E={{A, B},{B},{B, C},{B, D},{C, D},{E, C}}</p> <p>Sa repr\u00e9sentation sagittale est donc :</p> <p></p> <p>A noter qu'un m\u00eame graphe peut bien s\u00fbr avoir plusieurs repr\u00e9sentations sagittales.</p> <p>En voici par exemple une autre repr\u00e9sentation sagittale du m\u00eame graphe :</p> <p></p> <p>Le sommet B poss\u00e8de une boucle (ar\u00eate ne poss\u00e9dante qu'un seul \u00e9l\u00e9ment)</p> <p>Application:</p> <p>1) (d'apr\u00e8s le graphe ci-dessus)</p> <p>A et B sont / ne sont pas deux sommets adjacents ou voisins</p> <p>A et D sont / ne sont pas deux sommets non adjacents ou non voisins</p> <p>2)</p> <p>V = {A, B, C, D, E, F et G}</p> <p>E = {{A, B}, {A, C}, {A, D}, {B, F}, {B, E},{B, G}, {D, G}, {E, F}}</p> <p>Dessiner sa repr\u00e9sentation sagittale</p> Corrig\u00e9 <p>1)</p> <p>A et B sont / ne sont pas deux sommets adjacents ou voisins</p> <p>A et D sont / ne sont pas deux sommets non adjacents ou non voisins</p> <p>2)</p> <p></p> <p>D\u00e9finitions</p> <p>une cha\u00eene est une suite de sommets reli\u00e9s par des ar\u00eates. La longueur de la cha\u00eene est \u00e9gale au nombre d'ar\u00eates.</p> <p>Un cycle est une suite d'ar\u00eates cons\u00e9cutives distinctes (cha\u00eene simple) dont les deux sommets extr\u00e9mit\u00e9s sont identiques</p> <p>Un graphe est connexe s\u2019il existe pour tous les sommets, une cha\u00eene les reliant (un graphe est connexe s\u2019il est \u2018en un seul morceau\u2019)</p> <p>L\u2019ordre d\u2019un graphe le nombre n de sommets de ce graphe.</p> <p>Le degr\u00e9 d\u2019un sommet est le nombre de sommets qui lui sont adjacents</p> <p>Le degr\u00e9 d\u2019un graphe le degr\u00e9 maximum de tous ses sommets.</p> <p>Un graphe simple est un graphe ne comportant ni boucles ni multi-ar\u00eates, c'est-\u00e0-dire qu'aucun sommet n'est connect\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame, et entre deux sommets il n'existe qu'une seule ar\u00eate.</p> <p>Un graphe est planaire s\u2019il admet une repr\u00e9sentation sagittale o\u00f9 ses ar\u00eates (ou arcs) ne se coupent pas.</p> <p>Un graphe non orient\u00e9 est complet s\u2019il est simple et si deux sommets quelconques sont reli\u00e9s par une ar\u00eate.</p> <p>Remarque</p> <ul> <li> <p>Pour un graphe non orient\u00e9, la somme des degr\u00e9s de ses sommets est \u00e9gale \u00e0 2 fois le nombre de ses ar\u00eates. lorsqu\u2019on fait la somme des degr\u00e9s des sommets, chaque ar\u00eate est compt\u00e9e deux fois.</p> </li> <li> <p>Les arbres sont des graphes connexes o\u00f9 il n\u2019existe pas de cycle.</p> </li> </ul>"},{"location":"NSI/Graphes/#2-graphes-orientes","title":"2) Graphes orient\u00e9s","text":"<p>Dans un graphe orient\u00e9, on va imposer une direction sur les liaisons entre sommets.</p> <p>La relation entre A et B est orient\u00e9e de A vers B</p> <p>Par exemple, on pourrait dire que A est plus grand que B, et A est plus grand que C, et C est plus grand que B.</p> <p></p> <p>On rencontre par exemple des graphes orient\u00e9s \u00e0 travers la notion d'arborescence (arbres):</p> <ul> <li> <p>c'est un arbre dont chaque ar\u00eate est remplac\u00e9e par une relation orient\u00e9e qu'on appelle arc;</p> </li> <li> <p>le sommet 0 est appel\u00e9 la \"racine\"</p> </li> </ul> <p>Un arbre est donc un graphe orient\u00e9 ne poss\u00e9dant aucun cycle.</p> <p>Il poss\u00e8de une seule racine tel que tous les n\u0153uds sauf la racine ont un unique pr\u00e9d\u00e9cesseur (parent)</p> <p>-Application en informatique : l'arborescence des fichiers sur un ordinateurs</p> <p>D\u00e9finition</p> <p>Un graphe orient\u00e9 G = (V, E) est d\u00e9fini par :</p> <ul> <li> <p>d\u2019un ensemble V = {v<sub>1</sub>, v<sub>2</sub>, \u2026v<sub>n</sub>} dont les \u00e9l\u00e9ments v<sub>i</sub> sont appel\u00e9s les sommets du graphe.</p> </li> <li> <p>d\u2019un ensemble E = {e<sub>1</sub>, e<sub>2</sub>, \u2026e<sub>n</sub>} dont les \u00e9l\u00e9ments sont des couples d'\u00e9l\u00e9ments de V, et sont appel\u00e9s les arcs du graphe. Chaque arc e<sub>i</sub> s'\u00e9crit (v<sub>k</sub>, v<sub>m</sub>) avec v<sub>k</sub>, v<sub>m</sub> \u2208 V.</p> </li> </ul> <p>Un chemin est une suite de sommets reli\u00e9s par des arcs.</p> <p>Un graphe orient\u00e9 est faiblement connexe si le graphe non orient\u00e9 associ\u00e9 est connexe (graphe obtenu en transformant les arcs en ar\u00eates, on ne consid\u00e8re plus l\u2019orientation des arcs).</p> <p>Un graphe orient\u00e9 est fortement connexe s'il existe un chemin (orient\u00e9) du sommet a au sommet b et du sommet b au sommet a, quels que soient les sommets repr\u00e9sent\u00e9s par a et b dans le graphe.</p> <p>Exemple :</p> <p>Pour d\u00e9finir un graphe orient\u00e9, il faut donc commencer par d\u00e9crire l'ensemble de ses sommets :</p> <p>V={A, B, C, D, E}</p> <p>On peut alors donner l'ensemble de ses arcs :</p> <p>E={(A, A), (A, B), (B, D), (C, B), (C, D), (D, C), (E, A)}</p> <p>Attention</p> <p>(A, B) \u2260 (B, A) : l'ordre des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9finissant l'arc est important \u00e0 cause de l'orientation.</p> <p>Dans (A, B), A est la premi\u00e8re composante de l'arc et B la seconde composante.</p> <p>Ainsi, on peut d\u00e9finir pour chaque sommet son degr\u00e9 sortant (\u00e9gal au nombre d\u2019arcs dont il est la premi\u00e8re composante) de son degr\u00e9 entrant (\u00e9gal au nombre d\u2019arcs dont il est la seconde composante)</p> <p>Soit un arc (x, y), on dit que y est un successeur de x et que x est un pr\u00e9d\u00e9cesseur de y.</p> <p>On dit \u00e9galement que x est l\u2019origine de l\u2019arc (x,y) et que y est son extr\u00e9mit\u00e9.</p> <p>Un graphe orient\u00e9 est complet si chaque paire de sommets est reli\u00e9e par exactement deux arcs (un dans chaque sens)</p>"},{"location":"NSI/Graphes/#3-graphes-ponderes","title":"3) Graphes pond\u00e9r\u00e9s","text":"<p>Un graphe est pond\u00e9r\u00e9 (ou valu\u00e9) si on attribue \u00e0 chaque ar\u00eate (ou arc) une valeur num\u00e9rique (la plupart du temps positive), qu'on appelle mesure, poids, co\u00fbt ou valuation.</p> <p>Remarque</p> <ul> <li> <p>Dans le protocole OSPF, on pond\u00e8re les liaisons entre routeurs par le co\u00fbt.</p> </li> <li> <p>Dans un r\u00e9seau routier entre plusieurs villes, on pond\u00e8re par les distances.</p> </li> </ul> <p>Exemple d\u2019un graphe non orient\u00e9 pond\u00e9r\u00e9 :</p> <p></p>"},{"location":"NSI/Graphes/#representation-des-graphes","title":"Repr\u00e9sentation des graphes","text":"<p>Pour repr\u00e9senter un graphe en langage machine, on utilise deux m\u00e9thodes principales :</p> <ul> <li> <p>\u00e0 l\u2019aide de listes de successeurs ou de pr\u00e9d\u00e9cesseurs ;</p> </li> <li> <p>\u00e0 l\u2019aide de matrice d\u2019adjacence (le coefficient a<sub>i,j</sub> traduit l\u2019existence ou non d\u2019une liaison entre le sommet i et le sommet j).</p> </li> </ul>"},{"location":"NSI/Graphes/#i-listes-de-successeurs","title":"I) Listes de successeurs","text":"<p>D\u00e9finition</p> <p>Listes de successeurs : \u00e0 chaque sommet on associe la liste de tous ses voisins dans le cas d'un graphe non orient\u00e9 ou de ses successeurs dans le cas d'un graphe orient\u00e9.</p> <p>Repr\u00e9sentation en machine du graphe :</p> <ul> <li> <p>On utilise un dictionnaire de listes qui est appel\u00e9e dans ce cas liste d'adjacence.</p> </li> <li> <p>Les cl\u00e9s du dictionnaire sont les sommets. La valeur associ\u00e9e \u00e0 un sommet est la liste des successeurs de ce sommet. (On peut aussi utiliser la liste de pr\u00e9d\u00e9cesseurs).</p> </li> <li> <p>La liste des successeurs et celle des pr\u00e9d\u00e9cesseurs sont identiques dans un graphe non orient\u00e9.</p> </li> <li> <p>Dans le cas d\u2019un graphe pond\u00e9r\u00e9, les listes sont remplac\u00e9es par des dictionnaires. Le graphe est alors un dictionnaire de dictionnaires : le dictionnaire de successeurs a pour cl\u00e9s les \u00e9tiquettes des sommets successeurs et pour valeurs les valuations des ar\u00eates associ\u00e9es.</p> </li> </ul>"},{"location":"NSI/Graphes/#pour-les-plus-curieux","title":"Pour les plus curieux","text":"<p>Circuits imprim\u00e9s :</p> <p>Des pistes de circuits imprim\u00e9s qui ne se croisent jamais.</p> <p>C'est le cas des circuits imprim\u00e9s. Le courant doit aller d'un point \u00e0 un autre en parcourant une piste sans croiser une autre piste. Ce n'est pas toujours possible. Il faut alors ajouter une nouvelle couche de circuits. Le plus simple \u00e9tant le double-face, mais certains circuits complexes peuvent compter huit ou dix couches.</p> <p>Application :</p> <p>Le graphe suivant est-il planaire ? graphe K5</p> <p></p> R\u00e9ponse <p>Non</p> <p>(D\u00e9monstration villemin.gerard.free.fr)</p> <p>\u00c9nigme :</p> <p>Propos\u00e9e en 1903 par Sam Loyd puis en 1917 par Henry Ernest Dudeney.</p> <p>Trois maisons doivent \u00eatre chacune reli\u00e9es \u00e0 trois usines d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Peut-on disposer les canalisations de telle sorte qu\u2019elles ne se chevauchent pas ?</p> <p>Ci-dessous figure l'illustration originale de l'auteur du probl\u00e8me :</p> <p></p> <p>Il est facile de voir que les maisons, usines et canalisations peuvent \u00eatre mod\u00e9lis\u00e9es par ce graphe :</p> <p></p> <p>La question peut alors se reformuler comme suit : le graphe pr\u00e9c\u00e9dent est-il planaire ?</p> R\u00e9ponse <p>Non, ce graphe est not\u00e9 K3,3</p> <p>Il est impossible de relier ces trois maisons aux trois ressources sans croisement des raccordements. La meilleure solution ne permet de poser huit raccordements sur neuf demand\u00e9s.</p> <p></p>"}]}